# Eliminaci贸n del Par谩metro

C贸mo obtener la ecuaci贸n cartesiana desde param茅tricas.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- M茅todos de eliminaci贸n
- Identificar restricciones
- Ejemplos

---

##  M茅todo General

1. Despeja $t$ de una ecuaci贸n
2. Sustituye en la otra
3. Simplifica

---

##  Ejemplo 1: Lineal

$x = 2t + 1$, $y = 3t - 2$

De la primera: $t = \frac{x-1}{2}$

Sustituyendo: $y = 3 \cdot \frac{x-1}{2} - 2 = \frac{3x-3}{2} - 2 = \frac{3x-7}{2}$

Resultado: $y = \frac{3}{2}x - \frac{7}{2}$

---

##  Ejemplo 2: Trigonom茅trico

$x = \cos t$, $y = \sin t$

Usando $\cos^2 t + \sin^2 t = 1$:

$$
x^2 + y^2 = 1
$$

---

##  Ejemplo 3: Cuadr谩tico

$x = t^2$, $y = 2t$

De la segunda: $t = \frac{y}{2}$

Sustituyendo: $x = \frac{y^2}{4}$

O bien: $y^2 = 4x$ (par谩bola)

---

##  Restricciones

Al eliminar $t$, verificar el dominio de la curva original.

Si $x = t^2$ con $t \geq 0$, entonces $x \geq 0$ y $y \geq 0$.

---

##  Ejercicios

### Ejercicio 1
Elimina $t$: $x = 3\cos t$, $y = 3\sin t$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x^2 + y^2 = 9$

</details>

### Ejercicio 2
Elimina $t$: $x = t + 1$, $y = t^2$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$t = x - 1$

$y = (x-1)^2$

</details>
