---
title: "Cuadrado de un Trinomio"
---

# **Cuadrado de un Trinomio**



## üéØ ¬øQu√© vas a aprender?

- A extender la regla del binomio a expresiones de tres t√©rminos.
- El truco para recordar los "dobles productos" sin que falte ninguno.
- C√≥mo manejar los signos negativos dentro de un trinomio al cuadrado.
- A aplicar esta f√≥rmula en problemas de simplificaci√≥n algebraica.

---

## üèóÔ∏è Extendiendo el Cuadrado

Si ya sabemos que $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$, el **cuadrado de un trinomio** $(a+b+c)^2$ sigue una l√≥gica muy similar. La clave est√° en elevar cada t√©rmino al cuadrado y luego combinar todos los t√©rminos posibles de dos en dos.

### **Ejemplo: La estructura b√°sica**

Calcula: $(x + y + z)^2$

**Razonamiento:**
1.  Elevamos cada uno al cuadrado: $x^2$, $y^2$, $z^2$.
2.  Multiplicamos el **doble** de cada pareja posible:
    - Doble del 1ero por el 2do: $2xy$
    - Doble del 1ero por el 3ro: $2xz$
    - Doble del 2do por el 3ro: $2yz$
3.  Sumamos todo.

**Resultado:** $\boxed{x^2 + y^2 + z^2 + 2xy + 2xz + 2yz}$

---

## üìè La Regla General

Para cualquier trinomio $(a+b+c)$, su cuadrado siempre ser√°:

$$
\boxed{(a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc}
$$

> **Regla de oro:** Primero los tres cuadrados (siempre positivos), luego los tres dobles productos (atenci√≥n a los signos).

---

## ‚ö†Ô∏è El Manejo de los Signos

Cuando un trinomio tiene signos negativos, los cuadrados siguen siendo positivos (porque elevar al cuadrado siempre da positivo), pero los productos dobles heredar√°n el signo resultante de la multiplicaci√≥n.

### **Ejemplo: Un t√©rmino negativo**

Calcula: $(x + y - 2)^2$

**Razonamiento:**
1.  **Cuadrados:** $x^2$, $y^2$, $(-2)^2 = 4$.
2.  **Dobles productos:**
    - $2 \cdot x \cdot y = 2xy$
    - $2 \cdot x \cdot (-2) = -4x$
    - $2 \cdot y \cdot (-2) = -4y$

**Resultado:** $\boxed{x^2 + y^2 + 4 + 2xy - 4x - 4y}$

---

## ‚öôÔ∏è Ejemplos Resueltos

### Ejemplo 1: Con coeficientes

Desarrolla: $(2a + b + 5)^2$

**Datos:**
- T√©rminos: $2a$, $b$, $5$.

**Razonamiento:**
1. Cuadrados: $(2a)^2 = 4a^2$, $b^2$, $5^2 = 25$.
2. Dobles productos:
   - $2 \cdot (2a) \cdot b = 4ab$
   - $2 \cdot (2a) \cdot 5 = 20a$
   - $2 \cdot b \cdot 5 = 10b$

**Resultado:** $\boxed{4a^2 + b^2 + 25 + 4ab + 20a + 10b}$

---

### Ejemplo 2: Todo negativo

Calcula: $(a - b - c)^2$

**Datos:**
- $a$ positivo, $b$ y $c$ negativos.

**Razonamiento:**
1. Cuadrados: $a^2 + b^2 + c^2$ (siempre positivos).
2. Dobles productos:
   - $2 \cdot a \cdot (-b) = -2ab$
   - $2 \cdot a \cdot (-c) = -2ac$
   - $2 \cdot (-b) \cdot (-c) = 2bc$ (menos por menos es m√°s).

**Resultado:** $\boxed{a^2 + b^2 + c^2 - 2ab - 2ac + 2bc}$

---

## üìù Ejercicios de Pr√°ctica

### Ejercicio 1
Desarrolla el trinomio: $(m + n + p)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Tres variables positivas.
**Razonamiento:** Elevamos cada una al cuadrado y sumamos los dobles de cada par: $m^2+n^2+p^2+2mn+2mp+2np$.
**Resultado:** $\boxed{m^2 + n^2 + p^2 + 2mn + 2mp + 2np}$

</details>

### Ejercicio 2
Resuelve: $(x + y + 2)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Dos letras y un n√∫mero.
**Razonamiento:** $x^2 + y^2 + 2^2 + 2(x)(y) + 2(x)(2) + 2(y)(2) = x^2 + y^2 + 4 + 2xy + 4x + 4y$.
**Resultado:** $\boxed{x^2 + y^2 + 2xy + 4x + 4y + 4}$

</details>

### Ejercicio 3
Calcula: $(a + 2b + c)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** T√©rmino central con coeficiente.
**Razonamiento:** $a^2 + (2b)^2 + c^2 + 2(a)(2b) + 2(a)(c) + 2(2b)(c) = a^2 + 4b^2 + c^2 + 4ab + 2ac + 4bc$.
**Resultado:** $\boxed{a^2 + 4b^2 + c^2 + 4ab + 2ac + 4bc}$

</details>

### Ejercicio 4
Desarrolla: $(x - y + 1)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Cuidado con el signo de $y$.
**Razonamiento:** $x^2 + (-y)^2 + 1^2 + 2(x)(-y) + 2(x)(1) + 2(-y)(1) = x^2 + y^2 + 1 - 2xy + 2x - 2y$.
**Resultado:** $\boxed{x^2 + y^2 - 2xy + 2x - 2y + 1}$

</details>

### Ejercicio 5
Calcula: $(3a + b + 2)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Primer y tercer t√©rmino con n√∫meros.
**Razonamiento:** $(3a)^2 + b^2 + 2^2 + 2(3a)(b) + 2(3a)(2) + 2(b)(2) = 9a^2 + b^2 + 4 + 6ab + 12a + 4b$.
**Resultado:** $\boxed{9a^2 + b^2 + 6ab + 12a + 4b + 4}$

</details>

### Ejercicio 6
Resuelve: $(2x - y - z)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Dos signos negativos.
**Razonamiento:** $(2x)^2 + y^2 + z^2 + 2(2x)(-y) + 2(2x)(-z) + 2(-y)(-z) = 4x^2 + y^2 + z^2 - 4xy - 4xz + 2yz$.
**Resultado:** $\boxed{4x^2 + y^2 + z^2 - 4xy - 4xz + 2yz}$

</details>

### Ejercicio 7
Desarrolla: $(a + b - 3c)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Tercer t√©rmino con coeficiente y signo.
**Razonamiento:** $a^2 + b^2 + (-3c)^2 + 2(a)(b) + 2(a)(-3c) + 2(b)(-3c) = a^2 + b^2 + 9c^2 + 2ab - 6ac - 6bc$.
**Resultado:** $\boxed{a^2 + b^2 + 9c^2 + 2ab - 6ac - 6bc}$

</details>

### Ejercicio 8
Calcula: $(x + \frac{1}{2} + y)^2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Fracci√≥n en el medio.
**Razonamiento:** $x^2 + (\frac{1}{2})^2 + y^2 + 2(x)(\frac{1}{2}) + 2(x)(y) + 2(\frac{1}{2})(y) = x^2 + \frac{1}{4} + y^2 + x + 2xy + y$.
**Resultado:** $\boxed{x^2 + y^2 + 2xy + x + y + \frac{1}{4}}$

</details>

### Ejercicio 9
Simplifica: $(a + b + 1)^2 - 2ab$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Desarrollo y resta.
**Razonamiento:** $(a^2+b^2+1+2ab+2a+2b) - 2ab$. Vemos que el t√©rmino $2ab$ se cancela.
**Resultado:** $\boxed{a^2 + b^2 + 2a + 2b + 1}$

</details>

### Ejercicio 10
Si $x+y+z=5$ y $x^2+y^2+z^2=9$, ¬øcu√°nto vale $xy+xz+yz$?

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Usamos la f√≥rmula $(x+y+z)^2 = x^2+y^2+z^2+2(xy+xz+yz)$.
**Razonamiento:** $5^2 = 9 + 2(xy+xz+yz) \to 25 - 9 = 2(\text{suma}) \to 16 = 2(\text{suma})$.
**Resultado:** $\boxed{8}$

</details>

---

## üîë Resumen

| Concepto | F√≥rmula / Descripci√≥n |
|----------|-----------------------|
| **Trinomio al Cuadrado** | $(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc$ |
| **Los Cuadrados** | Siempre son positivos: $a^2, b^2, c^2$. |
| **Dobles Productos** | Son 3: el 1ero con 2do, 1ero con 3ro, y 2do con 3ro. |
| **Signos** | Si multiplicas t√©rminos con signo distinto, el doble producto ser√° negativo. |

> El cuadrado de un trinomio es la suma de los tres cuadrados m√°s el doble de todos los productos posibles. ¬°Mantenlo ordenado y no fallar√°s!
