# Traslaci贸n de Elipses

Cuando el centro no est谩 en el origen, usamos ecuaciones trasladadas.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- Ecuaci贸n de elipse trasladada
- C贸mo identificar el centro
- Conversi贸n de formas

---

##  Lo Esencial

| Orientaci贸n | Ecuaci贸n |
|-------------|----------|
| Horizontal | $\dfrac{(x-h)^2}{a^2} + \dfrac{(y-k)^2}{b^2} = 1$ |
| Vertical | $\dfrac{(x-h)^2}{b^2} + \dfrac{(y-k)^2}{a^2} = 1$ |

Centro: $(h, k)$

---

##  Elementos Trasladados

Para elipse horizontal con centro $(h, k)$:

- **Centro:** $(h, k)$
- **Focos:** $(h \pm c, k)$
- **V茅rtices mayores:** $(h \pm a, k)$
- **V茅rtices menores:** $(h, k \pm b)$

---

##  Ejemplos

### 锔 Ejemplo 1

Elementos de $\frac{(x-2)^2}{25} + \frac{(y+3)^2}{9} = 1$

- Centro: $(2, -3)$
- $a = 5$, $b = 3$, $c = 4$
- Horizontal (25 > 9)
- Focos: $(2 \pm 4, -3) = (6, -3)$ y $(-2, -3)$

### 锔 Ejemplo 2

Escribe ecuaci贸n con centro $(1, 2)$, $a = 4$, $b = 3$, eje vertical.

$$
\frac{(x-1)^2}{9} + \frac{(y-2)^2}{16} = 1
$$

---

##  Conversi贸n de Forma General

$Ax^2 + By^2 + Cx + Dy + E = 0$ con $A, B > 0$ y $A \neq B$.

Completar el cuadrado en $x$ y en $y$.

### 锔 Ejemplo 3

$4x^2 + 9y^2 - 16x + 18y - 11 = 0$

Agrupando:
$4(x^2 - 4x) + 9(y^2 + 2y) = 11$

Completando:
$4(x-2)^2 - 16 + 9(y+1)^2 - 9 = 11$

$4(x-2)^2 + 9(y+1)^2 = 36$

$$
\frac{(x-2)^2}{9} + \frac{(y+1)^2}{4} = 1
$$

Centro: $(2, -1)$, $a = 3$, $b = 2$

---

##  Ejercicios

### Ejercicio 1
Centro y focos de $\frac{(x+1)^2}{16} + \frac{(y-4)^2}{9} = 1$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

Centro: $(-1, 4)$

$c = \sqrt{16-9} = \sqrt{7}$

Focos: $(-1 \pm \sqrt{7}, 4)$

</details>

### Ejercicio 2
Convierte $9x^2 + 4y^2 - 36x + 8y - 104 = 0$ a forma est谩ndar.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$9(x-2)^2 + 4(y+1)^2 = 144$

$\frac{(x-2)^2}{16} + \frac{(y+1)^2}{36} = 1$

Centro: $(2, -1)$, vertical

</details>
