# Ecuaci贸n General de la Elipse

La forma general expandida de la elipse y c贸mo convertirla a forma est谩ndar.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- Forma general de la elipse
- Identificaci贸n y conversi贸n
- Condiciones de existencia

---

##  Forma General

$$
Ax^2 + By^2 + Cx + Dy + E = 0
$$

**Condiciones para elipse:**
- $A$ y $B$ tienen el **mismo signo**
- $A \neq B$

---

##  Identificaci贸n

| Condici贸n | C贸nica |
|-----------|--------|
| $A = B$ | Circunferencia |
| $A$ y $B$ mismo signo, $A \neq B$ | Elipse |
| $A$ y $B$ signos opuestos | Hip茅rbola |
| Solo una variable al cuadrado | Par谩bola |

---

##  Conversi贸n a Forma Est谩ndar

1. Agrupar t茅rminos en $x$ y en $y$
2. Factorizar coeficientes
3. Completar cuadrados
4. Dividir para que el lado derecho sea 1

### 锔 Ejemplo

$25x^2 + 9y^2 - 100x + 54y - 44 = 0$

$25(x^2 - 4x) + 9(y^2 + 6y) = 44$

$25(x-2)^2 - 100 + 9(y+3)^2 - 81 = 44$

$25(x-2)^2 + 9(y+3)^2 = 225$

$$
\frac{(x-2)^2}{9} + \frac{(y+3)^2}{25} = 1
$$

Centro: $(2, -3)$, vertical, $a = 5$, $b = 3$

---

##  Ejercicios

### Ejercicio 1
驴Es una elipse? $4x^2 + 9y^2 - 8x + 36y + 4 = 0$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$A = 4 > 0$, $B = 9 > 0$, $A \neq B$

S铆, es una elipse.

</details>

### Ejercicio 2
Convierte a forma est谩ndar: $x^2 + 4y^2 - 2x + 16y + 13 = 0$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$(x-1)^2 - 1 + 4(y+2)^2 - 16 = -13$

$(x-1)^2 + 4(y+2)^2 = 4$

$\frac{(x-1)^2}{4} + (y+2)^2 = 1$

</details>
