# ‚ú® Introducci√≥n y Cuadrado de un Binomio

En esta lecci√≥n aprenderemos qu√© son los productos notables y estudiaremos el primero de ellos: el cuadrado de un binomio.

---

## üìñ ¬øQu√© son los productos notables?

Los **productos notables** son multiplicaciones de expresiones algebraicas que siguen patrones fijos y dan resultados que se pueden memorizar. Conocerlos nos permite:

- Realizar c√°lculos m√°s r√°pido
- Evitar errores comunes
- Factorizar expresiones algebraicas

### ¬øPor qu√© se llaman "notables"?

Se llaman **notables** porque:
1. Son muy frecuentes en √°lgebra
2. Sus resultados siguen patrones f√°ciles de recordar
3. Son la base para t√©cnicas m√°s avanzadas

---

## üìã Resumen de Productos Notables

A continuaci√≥n se presenta un resumen de todos los productos notables que estudiaremos en este tema:

| Nombre | F√≥rmula | Resultado |
|:-------|:--------|:----------|
| Cuadrado de una suma | $(a + b)^2$ | $a^2 + 2ab + b^2$ |
| Cuadrado de una diferencia | $(a - b)^2$ | $a^2 - 2ab + b^2$ |
| Cuadrado de un trinomio | $(a + b + c)^2$ | $a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc$ |
| Producto de conjugados | $(a + b)(a - b)$ | $a^2 - b^2$ |
| Binomios con t√©rmino com√∫n | $(x + a)(x + b)$ | $x^2 + (a+b)x + ab$ |
| Cubo de una suma | $(a + b)^3$ | $a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$ |
| Cubo de una diferencia | $(a - b)^3$ | $a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$ |

> **Nota:** Cada producto notable se estudia en detalle en las siguientes lecciones de este tema.

---

## üìñ Cuadrado de un binomio

El **cuadrado de un binomio** es el resultado de multiplicar un binomio por s√≠ mismo.

### Cuadrado de una suma

$$
(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2
$$

**En palabras:** El cuadrado de una suma es igual al cuadrado del primer t√©rmino, m√°s el doble del producto de ambos t√©rminos, m√°s el cuadrado del segundo t√©rmino.

### Demostraci√≥n

$$
(a + b)^2 = (a + b)(a + b)
$$

$$
= a \cdot a + a \cdot b + b \cdot a + b \cdot b
$$

$$
= a^2 + ab + ab + b^2
$$

$$
= a^2 + 2ab + b^2
$$

### Ejemplo 1

Desarrolla: $(x + 3)^2$

Identificamos: $a = x$, $b = 3$

$$
(x + 3)^2 = x^2 + 2(x)(3) + 3^2
$$

$$
= x^2 + 6x + 9
$$

$$
\boxed{x^2 + 6x + 9}
$$

### Ejemplo 2

Desarrolla: $(2a + 5)^2$

Identificamos: $a = 2a$, $b = 5$

$$
(2a + 5)^2 = (2a)^2 + 2(2a)(5) + 5^2
$$

$$
= 4a^2 + 20a + 25
$$

$$
\boxed{4a^2 + 20a + 25}
$$

### Ejemplo 3

Desarrolla: $(3x + 2y)^2$

Identificamos: $a = 3x$, $b = 2y$

$$
(3x + 2y)^2 = (3x)^2 + 2(3x)(2y) + (2y)^2
$$

$$
= 9x^2 + 12xy + 4y^2
$$

$$
\boxed{9x^2 + 12xy + 4y^2}
$$

### Ejemplo 4

Desarrolla: $\left(x + \frac{1}{2}\right)^2$

$$
\left(x + \frac{1}{2}\right)^2 = x^2 + 2(x)\left(\frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{2}\right)^2
$$

$$
= x^2 + x + \frac{1}{4}
$$

$$
\boxed{x^2 + x + \frac{1}{4}}
$$

---

## üìñ Cuadrado de una diferencia

$$
(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2
$$

**En palabras:** El cuadrado de una diferencia es igual al cuadrado del primer t√©rmino, menos el doble del producto de ambos t√©rminos, m√°s el cuadrado del segundo t√©rmino.

### Demostraci√≥n

$$
(a - b)^2 = (a - b)(a - b)
$$

$$
= a \cdot a + a \cdot (-b) + (-b) \cdot a + (-b) \cdot (-b)
$$

$$
= a^2 - ab - ab + b^2
$$

$$
= a^2 - 2ab + b^2
$$

### Ejemplo 5

Desarrolla: $(x - 4)^2$

$$
(x - 4)^2 = x^2 - 2(x)(4) + 4^2
$$

$$
= x^2 - 8x + 16
$$

$$
\boxed{x^2 - 8x + 16}
$$

### Ejemplo 6

Desarrolla: $(3m - 2)^2$

$$
(3m - 2)^2 = (3m)^2 - 2(3m)(2) + 2^2
$$

$$
= 9m^2 - 12m + 4
$$

$$
\boxed{9m^2 - 12m + 4}
$$

### Ejemplo 7

Desarrolla: $(5a - 3b)^2$

$$
(5a - 3b)^2 = (5a)^2 - 2(5a)(3b) + (3b)^2
$$

$$
= 25a^2 - 30ab + 9b^2
$$

$$
\boxed{25a^2 - 30ab + 9b^2}
$$

### Ejemplo 8

Desarrolla: $\left(2x - \frac{1}{3}\right)^2$

$$
\left(2x - \frac{1}{3}\right)^2 = (2x)^2 - 2(2x)\left(\frac{1}{3}\right) + \left(\frac{1}{3}\right)^2
$$

$$
= 4x^2 - \frac{4x}{3} + \frac{1}{9}
$$

$$
\boxed{4x^2 - \frac{4x}{3} + \frac{1}{9}}
$$

---

## üìñ Error com√∫n: NO cometas este error

> ‚ö†Ô∏è **Error frecuente:**
> 
> $(a + b)^2 \neq a^2 + b^2$

El cuadrado de un binomio **NO** es igual a la suma de los cuadrados.

### Ejemplo incorrecto vs correcto

**Incorrecto:** $(x + 3)^2 = x^2 + 9$ ‚ùå

**Correcto:** $(x + 3)^2 = x^2 + 6x + 9$ ‚úì

### Verificaci√≥n num√©rica

Si $x = 2$:

- $(2 + 3)^2 = 5^2 = 25$
- $2^2 + 9 = 4 + 9 = 13$ ‚ùå
- $2^2 + 6(2) + 9 = 4 + 12 + 9 = 25$ ‚úì

---

## üìñ Representaci√≥n geom√©trica

El cuadrado de un binomio tiene una interpretaci√≥n geom√©trica:

$(a + b)^2$ representa el √°rea de un cuadrado de lado $(a + b)$.

Este cuadrado se puede dividir en:
- Un cuadrado de lado $a$ ‚Üí √°rea $a^2$
- Un cuadrado de lado $b$ ‚Üí √°rea $b^2$
- Dos rect√°ngulos de lados $a$ y $b$ ‚Üí √°rea $ab$ cada uno

Total: $a^2 + ab + ab + b^2 = a^2 + 2ab + b^2$

---

## üìñ Resumen de f√≥rmulas

| Producto notable | Resultado |
|:----------------:|:----------|
| $(a + b)^2$ | $a^2 + 2ab + b^2$ |
| $(a - b)^2$ | $a^2 - 2ab + b^2$ |

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Cuadrado de una suma

**Ejercicio 1:** $(x + 5)^2$

**Ejercicio 2:** $(4m + 1)^2$

**Ejercicio 3:** $(2x + 3y)^2$

**Ejercicio 4:** $\left(a + \frac{2}{3}\right)^2$

---

### Cuadrado de una diferencia

**Ejercicio 5:** $(x - 7)^2$

**Ejercicio 6:** $(5n - 2)^2$

**Ejercicio 7:** $(4a - 5b)^2$

**Ejercicio 8:** $\left(3x - \frac{1}{2}\right)^2$

---

### Ejercicios mixtos

**Ejercicio 9:** $(a + 1)^2 - (a - 1)^2$

**Ejercicio 10:** Desarrolla y simplifica: $(2x + 3)^2 - 4x^2$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Cuadrado de una suma

| Ejercicio | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------|
| 1 | $x^2 + 10x + 25$ |
| 2 | $16m^2 + 8m + 1$ |
| 3 | $4x^2 + 12xy + 9y^2$ |
| 4 | $a^2 + \frac{4a}{3} + \frac{4}{9}$ |

### Cuadrado de una diferencia

| Ejercicio | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------|
| 5 | $x^2 - 14x + 49$ |
| 6 | $25n^2 - 20n + 4$ |
| 7 | $16a^2 - 40ab + 25b^2$ |
| 8 | $9x^2 - 3x + \frac{1}{4}$ |

### Ejercicios mixtos

**Ejercicio 9:**

$$
(a + 1)^2 - (a - 1)^2 = (a^2 + 2a + 1) - (a^2 - 2a + 1)
$$

$$
= a^2 + 2a + 1 - a^2 + 2a - 1 = 4a
$$

**Ejercicio 10:**

$$
(2x + 3)^2 - 4x^2 = 4x^2 + 12x + 9 - 4x^2 = 12x + 9
$$

---
