# ‚úñÔ∏è Binomios Conjugados

En esta lecci√≥n aprenderemos sobre los binomios conjugados y c√≥mo multiplicarlos de forma r√°pida usando el producto notable conocido como **diferencia de cuadrados**.

---

## üìñ ¬øQu√© son los binomios conjugados?

Dos binomios son **conjugados** cuando tienen los mismos t√©rminos pero con signos diferentes en el segundo t√©rmino.

### Definici√≥n

Si tenemos el binomio $(a + b)$, su conjugado es $(a - b)$.

### Ejemplos de binomios conjugados

| Binomio | Su conjugado |
|:-------:|:------------:|
| $x + 3$ | $x - 3$ |
| $2a - 5$ | $2a + 5$ |
| $m + n$ | $m - n$ |
| $3x - 2y$ | $3x + 2y$ |

---

## üìñ Producto de binomios conjugados

El producto de dos binomios conjugados da como resultado la **diferencia de los cuadrados** de sus t√©rminos:

$$
(a + b)(a - b) = a^2 - b^2
$$

**En palabras:** El producto de la suma por la diferencia de dos t√©rminos es igual al cuadrado del primero menos el cuadrado del segundo.

---

## üìñ Demostraci√≥n

$$
(a + b)(a - b)
$$

Aplicamos la propiedad distributiva:

$$
= a \cdot a - a \cdot b + b \cdot a - b \cdot b
$$

$$
= a^2 - ab + ab - b^2
$$

$$
= a^2 - b^2
$$

> **Observaci√≥n:** Los t√©rminos $-ab$ y $+ab$ se cancelan.

---

## üìñ Ejemplos b√°sicos

### Ejemplo 1

Calcula: $(x + 4)(x - 4)$

Identificamos: $a = x$, $b = 4$

$$
(x + 4)(x - 4) = x^2 - 4^2 = x^2 - 16
$$

$$
\boxed{x^2 - 16}
$$

### Ejemplo 2

Calcula: $(y - 7)(y + 7)$

Identificamos: $a = y$, $b = 7$

$$
(y - 7)(y + 7) = y^2 - 7^2 = y^2 - 49
$$

$$
\boxed{y^2 - 49}
$$

### Ejemplo 3

Calcula: $(m + n)(m - n)$

$$
(m + n)(m - n) = m^2 - n^2
$$

$$
\boxed{m^2 - n^2}
$$

---

## üìñ Ejemplos con coeficientes

### Ejemplo 4

Calcula: $(2x + 3)(2x - 3)$

Identificamos: $a = 2x$, $b = 3$

$$
(2x + 3)(2x - 3) = (2x)^2 - 3^2 = 4x^2 - 9
$$

$$
\boxed{4x^2 - 9}
$$

### Ejemplo 5

Calcula: $(5a - 2b)(5a + 2b)$

Identificamos: $a = 5a$, $b = 2b$

$$
(5a - 2b)(5a + 2b) = (5a)^2 - (2b)^2 = 25a^2 - 4b^2
$$

$$
\boxed{25a^2 - 4b^2}
$$

### Ejemplo 6

Calcula: $(3x + 4y)(3x - 4y)$

$$
(3x + 4y)(3x - 4y) = (3x)^2 - (4y)^2 = 9x^2 - 16y^2
$$

$$
\boxed{9x^2 - 16y^2}
$$

---

## üìñ Ejemplos con fracciones

### Ejemplo 7

Calcula: $\left(x + \frac{1}{2}\right)\left(x - \frac{1}{2}\right)$

$$
\left(x + \frac{1}{2}\right)\left(x - \frac{1}{2}\right) = x^2 - \left(\frac{1}{2}\right)^2 = x^2 - \frac{1}{4}
$$

$$
\boxed{x^2 - \frac{1}{4}}
$$

### Ejemplo 8

Calcula: $\left(\frac{2a}{3} + 5\right)\left(\frac{2a}{3} - 5\right)$

$$
= \left(\frac{2a}{3}\right)^2 - 5^2 = \frac{4a^2}{9} - 25
$$

$$
\boxed{\frac{4a^2}{9} - 25}
$$

---

## üìñ Aplicaciones de los binomios conjugados

### Racionalizaci√≥n de denominadores

Los binomios conjugados se usan para **racionalizar** expresiones con radicales en el denominador.

### Ejemplo 9

Racionaliza: $\frac{1}{\sqrt{x} + 2}$

Multiplicamos por el conjugado:

$$
\frac{1}{\sqrt{x} + 2} \cdot \frac{\sqrt{x} - 2}{\sqrt{x} - 2}
$$

$$
= \frac{\sqrt{x} - 2}{(\sqrt{x})^2 - 2^2} = \frac{\sqrt{x} - 2}{x - 4}
$$

$$
\boxed{\frac{\sqrt{x} - 2}{x - 4}}
$$

### Ejemplo 10

Racionaliza: $\frac{3}{\sqrt{a} - \sqrt{b}}$

$$
\frac{3}{\sqrt{a} - \sqrt{b}} \cdot \frac{\sqrt{a} + \sqrt{b}}{\sqrt{a} + \sqrt{b}}
$$

$$
= \frac{3(\sqrt{a} + \sqrt{b})}{(\sqrt{a})^2 - (\sqrt{b})^2} = \frac{3(\sqrt{a} + \sqrt{b})}{a - b}
$$

$$
\boxed{\frac{3(\sqrt{a} + \sqrt{b})}{a - b}}
$$

---

## üìñ Productos sucesivos de conjugados

Podemos aplicar el producto de conjugados de forma repetida.

### Ejemplo 11

Calcula: $(x + 1)(x - 1)(x^2 + 1)$

**Paso 1:** Aplicamos conjugados a los dos primeros factores:

$$
(x + 1)(x - 1) = x^2 - 1
$$

**Paso 2:** Ahora tenemos $(x^2 - 1)(x^2 + 1)$, que tambi√©n son conjugados:

$$
(x^2 - 1)(x^2 + 1) = (x^2)^2 - 1^2 = x^4 - 1
$$

$$
\boxed{x^4 - 1}
$$

### Ejemplo 12

Calcula: $(a + b)(a - b)(a^2 + b^2)$

**Paso 1:**

$$
(a + b)(a - b) = a^2 - b^2
$$

**Paso 2:**

$$
(a^2 - b^2)(a^2 + b^2) = a^4 - b^4
$$

$$
\boxed{a^4 - b^4}
$$

### Ejemplo 13

Calcula: $(2 + x)(2 - x)(4 + x^2)(16 + x^4)$

**Paso 1:**

$$
(2 + x)(2 - x) = 4 - x^2
$$

**Paso 2:**

$$
(4 - x^2)(4 + x^2) = 16 - x^4
$$

**Paso 3:**

$$
(16 - x^4)(16 + x^4) = 256 - x^8
$$

$$
\boxed{256 - x^8}
$$

---

## üìñ Reconocer diferencias de cuadrados

Es importante reconocer cu√°ndo una expresi√≥n es una diferencia de cuadrados.

### Ejemplo 14

¬øEs $x^2 - 9$ una diferencia de cuadrados?

**S√≠**, porque $x^2 = (x)^2$ y $9 = (3)^2$

$$
x^2 - 9 = (x + 3)(x - 3)
$$

### Ejemplo 15

¬øEs $4a^2 - 25b^2$ una diferencia de cuadrados?

**S√≠**, porque $4a^2 = (2a)^2$ y $25b^2 = (5b)^2$

$$
4a^2 - 25b^2 = (2a + 5b)(2a - 5b)
$$

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Producto de binomios conjugados

**Ejercicio 1:** $(x + 5)(x - 5)$

**Ejercicio 2:** $(3m - 4)(3m + 4)$

**Ejercicio 3:** $(7a + 2b)(7a - 2b)$

**Ejercicio 4:** $\left(x + \frac{2}{3}\right)\left(x - \frac{2}{3}\right)$

**Ejercicio 5:** $(4x - 5y)(4x + 5y)$

---

### Productos sucesivos

**Ejercicio 6:** $(x + 2)(x - 2)(x^2 + 4)$

**Ejercicio 7:** $(1 + a)(1 - a)(1 + a^2)$

---

### Identificar diferencias de cuadrados

**Ejercicio 8:** Expresa $16m^2 - 49n^2$ como producto de dos binomios conjugados.

**Ejercicio 9:** Expresa $\frac{x^2}{4} - 9$ como producto de dos binomios conjugados.

---

### Racionalizaci√≥n

**Ejercicio 10:** Racionaliza: $\frac{5}{\sqrt{x} + 3}$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Producto de binomios conjugados

| Ejercicio | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------|
| 1 | $x^2 - 25$ |
| 2 | $9m^2 - 16$ |
| 3 | $49a^2 - 4b^2$ |
| 4 | $x^2 - \frac{4}{9}$ |
| 5 | $16x^2 - 25y^2$ |

### Productos sucesivos

**Ejercicio 6:**

$$
(x + 2)(x - 2)(x^2 + 4) = (x^2 - 4)(x^2 + 4) = x^4 - 16
$$

**Ejercicio 7:**

$$
(1 + a)(1 - a)(1 + a^2) = (1 - a^2)(1 + a^2) = 1 - a^4
$$

### Identificar diferencias de cuadrados

**Ejercicio 8:**

$$
16m^2 - 49n^2 = (4m)^2 - (7n)^2 = (4m + 7n)(4m - 7n)
$$

**Ejercicio 9:**

$$
\frac{x^2}{4} - 9 = \left(\frac{x}{2}\right)^2 - 3^2 = \left(\frac{x}{2} + 3\right)\left(\frac{x}{2} - 3\right)
$$

### Racionalizaci√≥n

**Ejercicio 10:**

$$
\frac{5}{\sqrt{x} + 3} \cdot \frac{\sqrt{x} - 3}{\sqrt{x} - 3} = \frac{5(\sqrt{x} - 3)}{x - 9}
$$

---
