# üîó Binomios con T√©rmino Com√∫n

En esta lecci√≥n aprenderemos a multiplicar dos binomios que comparten un t√©rmino com√∫n, utilizando un producto notable que simplifica el c√°lculo.

---

## üìñ ¬øQu√© son los binomios con t√©rmino com√∫n?

Dos binomios tienen **t√©rmino com√∫n** cuando comparten uno de sus t√©rminos.

### Ejemplos

| Primer binomio | Segundo binomio | T√©rmino com√∫n |
|:--------------:|:---------------:|:-------------:|
| $x + 3$ | $x + 5$ | $x$ |
| $a - 2$ | $a + 7$ | $a$ |
| $2y + 1$ | $2y - 4$ | $2y$ |

---

## üìñ F√≥rmula del producto

La f√≥rmula para multiplicar binomios con t√©rmino com√∫n es:

$$
(x + a)(x + b) = x^2 + (a + b)x + ab
$$

**En palabras:**
1. El cuadrado del t√©rmino com√∫n
2. M√°s el producto del t√©rmino com√∫n por la suma de los otros t√©rminos
3. M√°s el producto de los otros t√©rminos

---

## üìñ Demostraci√≥n

$$
(x + a)(x + b)
$$

Aplicamos la propiedad distributiva:

$$
= x \cdot x + x \cdot b + a \cdot x + a \cdot b
$$

$$
= x^2 + bx + ax + ab
$$

$$
= x^2 + (a + b)x + ab
$$

---

## üìñ Ejemplos con ambos t√©rminos positivos

### Ejemplo 1

Calcula: $(x + 3)(x + 5)$

Identificamos: t√©rmino com√∫n = $x$, $a = 3$, $b = 5$

$$
(x + 3)(x + 5) = x^2 + (3 + 5)x + (3)(5)
$$

$$
= x^2 + 8x + 15
$$

$$
\boxed{x^2 + 8x + 15}
$$

### Ejemplo 2

Calcula: $(y + 2)(y + 7)$

$$
= y^2 + (2 + 7)y + (2)(7)
$$

$$
= y^2 + 9y + 14
$$

$$
\boxed{y^2 + 9y + 14}
$$

### Ejemplo 3

Calcula: $(m + 1)(m + 10)$

$$
= m^2 + (1 + 10)m + (1)(10)
$$

$$
= m^2 + 11m + 10
$$

$$
\boxed{m^2 + 11m + 10}
$$

---

## üìñ Ejemplos con ambos t√©rminos negativos

### Ejemplo 4

Calcula: $(x - 2)(x - 6)$

Reescribimos: $(x + (-2))(x + (-6))$

$$
= x^2 + ((-2) + (-6))x + ((-2))((-6))
$$

$$
= x^2 + (-8)x + 12
$$

$$
= x^2 - 8x + 12
$$

$$
\boxed{x^2 - 8x + 12}
$$

### Ejemplo 5

Calcula: $(a - 3)(a - 5)$

$$
= a^2 + ((-3) + (-5))a + ((-3))(-5)
$$

$$
= a^2 - 8a + 15
$$

$$
\boxed{a^2 - 8a + 15}
$$

### Ejemplo 6

Calcula: $(n - 4)(n - 9)$

$$
= n^2 + (-4 - 9)n + (-4)(-9)
$$

$$
= n^2 - 13n + 36
$$

$$
\boxed{n^2 - 13n + 36}
$$

---

## üìñ Ejemplos con signos diferentes

### Ejemplo 7

Calcula: $(x + 5)(x - 2)$

$$
= x^2 + (5 + (-2))x + (5)(-2)
$$

$$
= x^2 + 3x - 10
$$

$$
\boxed{x^2 + 3x - 10}
$$

### Ejemplo 8

Calcula: $(x - 4)(x + 7)$

$$
= x^2 + ((-4) + 7)x + (-4)(7)
$$

$$
= x^2 + 3x - 28
$$

$$
\boxed{x^2 + 3x - 28}
$$

### Ejemplo 9

Calcula: $(y + 8)(y - 3)$

$$
= y^2 + (8 - 3)y + (8)(-3)
$$

$$
= y^2 + 5y - 24
$$

$$
\boxed{y^2 + 5y - 24}
$$

### Ejemplo 10

Calcula: $(m - 6)(m + 2)$

$$
= m^2 + (-6 + 2)m + (-6)(2)
$$

$$
= m^2 - 4m - 12
$$

$$
\boxed{m^2 - 4m - 12}
$$

---

## üìñ Ejemplos con t√©rmino com√∫n compuesto

### Ejemplo 11

Calcula: $(2x + 3)(2x + 5)$

T√©rmino com√∫n: $2x$

$$
= (2x)^2 + (3 + 5)(2x) + (3)(5)
$$

$$
= 4x^2 + 8(2x) + 15
$$

$$
= 4x^2 + 16x + 15
$$

$$
\boxed{4x^2 + 16x + 15}
$$

### Ejemplo 12

Calcula: $(3a - 2)(3a + 7)$

T√©rmino com√∫n: $3a$

$$
= (3a)^2 + ((-2) + 7)(3a) + (-2)(7)
$$

$$
= 9a^2 + 5(3a) - 14
$$

$$
= 9a^2 + 15a - 14
$$

$$
\boxed{9a^2 + 15a - 14}
$$

### Ejemplo 13

Calcula: $(5m - 1)(5m - 4)$

$$
= (5m)^2 + ((-1) + (-4))(5m) + (-1)(-4)
$$

$$
= 25m^2 - 5(5m) + 4
$$

$$
= 25m^2 - 25m + 4
$$

$$
\boxed{25m^2 - 25m + 4}
$$

---

## üìñ Casos especiales

### Cuando los t√©rminos suman cero

Si $a + b = 0$ (es decir, $b = -a$), obtenemos binomios conjugados:

$$
(x + a)(x - a) = x^2 + 0 \cdot x + (-a^2) = x^2 - a^2
$$

### Ejemplo 14

Calcula: $(x + 4)(x - 4)$

Aqu√≠ $a = 4$ y $b = -4$, as√≠ que $a + b = 0$

$$
= x^2 + 0 - 16 = x^2 - 16
$$

$$
\boxed{x^2 - 16}
$$

> Esto confirma que el producto de conjugados es un caso particular del producto de binomios con t√©rmino com√∫n.

---

## üìñ Resumen de patrones

| Forma | Resultado | Ejemplo |
|:-----:|:----------|:--------|
| $(x+a)(x+b)$ con $a, b > 0$ | $x^2 + (a+b)x + ab$ | $(x+2)(x+3) = x^2 + 5x + 6$ |
| $(x-a)(x-b)$ con $a, b > 0$ | $x^2 - (a+b)x + ab$ | $(x-2)(x-3) = x^2 - 5x + 6$ |
| $(x+a)(x-b)$ con $a > b$ | $x^2 + (a-b)x - ab$ | $(x+5)(x-2) = x^2 + 3x - 10$ |
| $(x-a)(x+b)$ con $b > a$ | $x^2 + (b-a)x - ab$ | $(x-2)(x+5) = x^2 + 3x - 10$ |

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Ambos t√©rminos positivos

**Ejercicio 1:** $(x + 4)(x + 6)$

**Ejercicio 2:** $(y + 2)(y + 9)$

---

### Ambos t√©rminos negativos

**Ejercicio 3:** $(x - 3)(x - 7)$

**Ejercicio 4:** $(m - 5)(m - 8)$

---

### Signos diferentes

**Ejercicio 5:** $(x + 6)(x - 2)$

**Ejercicio 6:** $(a - 4)(a + 9)$

**Ejercicio 7:** $(n + 10)(n - 3)$

---

### T√©rmino com√∫n compuesto

**Ejercicio 8:** $(2x + 1)(2x + 5)$

**Ejercicio 9:** $(3y - 2)(3y + 4)$

**Ejercicio 10:** $(4a - 3)(4a - 7)$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Ejercicios 1-4

| Ejercicio | Desarrollo | Soluci√≥n |
|:---------:|:-----------|:---------|
| 1 | $x^2 + (4+6)x + (4)(6)$ | $x^2 + 10x + 24$ |
| 2 | $y^2 + (2+9)y + (2)(9)$ | $y^2 + 11y + 18$ |
| 3 | $x^2 + (-3-7)x + (-3)(-7)$ | $x^2 - 10x + 21$ |
| 4 | $m^2 + (-5-8)m + (-5)(-8)$ | $m^2 - 13m + 40$ |

### Ejercicios 5-7

| Ejercicio | Desarrollo | Soluci√≥n |
|:---------:|:-----------|:---------|
| 5 | $x^2 + (6-2)x + (6)(-2)$ | $x^2 + 4x - 12$ |
| 6 | $a^2 + (-4+9)a + (-4)(9)$ | $a^2 + 5a - 36$ |
| 7 | $n^2 + (10-3)n + (10)(-3)$ | $n^2 + 7n - 30$ |

### Ejercicios 8-10

| Ejercicio | Desarrollo | Soluci√≥n |
|:---------:|:-----------|:---------|
| 8 | $(2x)^2 + (1+5)(2x) + (1)(5)$ | $4x^2 + 12x + 5$ |
| 9 | $(3y)^2 + (-2+4)(3y) + (-2)(4)$ | $9y^2 + 6y - 8$ |
| 10 | $(4a)^2 + (-3-7)(4a) + (-3)(-7)$ | $16a^2 - 40a + 21$ |

---
