# üßä Cubo de un Binomio

En esta lecci√≥n aprenderemos a calcular el cubo de un binomio, tanto para sumas como para diferencias.

---

## üìñ Cubo de una suma

La f√≥rmula para el cubo de una suma es:

$$
(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3
$$

**En palabras:**
1. El cubo del primer t√©rmino
2. M√°s el triple del cuadrado del primero por el segundo
3. M√°s el triple del primero por el cuadrado del segundo
4. M√°s el cubo del segundo t√©rmino

---

## üìñ Demostraci√≥n

$$
(a + b)^3 = (a + b)^2 \cdot (a + b)
$$

Primero calculamos $(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$

Ahora multiplicamos:

$$
(a^2 + 2ab + b^2)(a + b)
$$

$$
= a^3 + a^2b + 2a^2b + 2ab^2 + ab^2 + b^3
$$

$$
= a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3
$$

---

## üìñ Forma factorizada alternativa

Tambi√©n podemos escribir la f√≥rmula como:

$$
(a + b)^3 = a^3 + b^3 + 3ab(a + b)
$$

Esta forma es √∫til en ciertos contextos.

---

## üìñ Ejemplos del cubo de una suma

### Ejemplo 1

Desarrolla: $(x + 2)^3$

Identificamos: $a = x$, $b = 2$

$$
(x + 2)^3 = x^3 + 3(x^2)(2) + 3(x)(2^2) + 2^3
$$

$$
= x^3 + 6x^2 + 12x + 8
$$

$$
\boxed{x^3 + 6x^2 + 12x + 8}
$$

### Ejemplo 2

Desarrolla: $(y + 1)^3$

$$
(y + 1)^3 = y^3 + 3(y^2)(1) + 3(y)(1^2) + 1^3
$$

$$
= y^3 + 3y^2 + 3y + 1
$$

$$
\boxed{y^3 + 3y^2 + 3y + 1}
$$

### Ejemplo 3

Desarrolla: $(2a + 3)^3$

Identificamos: $a = 2a$, $b = 3$

$$
(2a + 3)^3 = (2a)^3 + 3(2a)^2(3) + 3(2a)(3^2) + 3^3
$$

$$
= 8a^3 + 3(4a^2)(3) + 3(2a)(9) + 27
$$

$$
= 8a^3 + 36a^2 + 54a + 27
$$

$$
\boxed{8a^3 + 36a^2 + 54a + 27}
$$

### Ejemplo 4

Desarrolla: $(3x + 2y)^3$

$$
(3x + 2y)^3 = (3x)^3 + 3(3x)^2(2y) + 3(3x)(2y)^2 + (2y)^3
$$

$$
= 27x^3 + 3(9x^2)(2y) + 3(3x)(4y^2) + 8y^3
$$

$$
= 27x^3 + 54x^2y + 36xy^2 + 8y^3
$$

$$
\boxed{27x^3 + 54x^2y + 36xy^2 + 8y^3}
$$

---

## üìñ Cubo de una diferencia

La f√≥rmula para el cubo de una diferencia es:

$$
(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3
$$

**En palabras:**
1. El cubo del primer t√©rmino
2. Menos el triple del cuadrado del primero por el segundo
3. M√°s el triple del primero por el cuadrado del segundo
4. Menos el cubo del segundo t√©rmino

> **Observaci√≥n:** Los signos alternan: $+$, $-$, $+$, $-$

---

## üìñ Demostraci√≥n

$$
(a - b)^3 = (a - b)^2 \cdot (a - b)
$$

Sabemos que $(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$

Multiplicamos:

$$
(a^2 - 2ab + b^2)(a - b)
$$

$$
= a^3 - a^2b - 2a^2b + 2ab^2 + ab^2 - b^3
$$

$$
= a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3
$$

---

## üìñ Ejemplos del cubo de una diferencia

### Ejemplo 5

Desarrolla: $(x - 3)^3$

$$
(x - 3)^3 = x^3 - 3(x^2)(3) + 3(x)(3^2) - 3^3
$$

$$
= x^3 - 9x^2 + 27x - 27
$$

$$
\boxed{x^3 - 9x^2 + 27x - 27}
$$

### Ejemplo 6

Desarrolla: $(m - 1)^3$

$$
(m - 1)^3 = m^3 - 3(m^2)(1) + 3(m)(1^2) - 1^3
$$

$$
= m^3 - 3m^2 + 3m - 1
$$

$$
\boxed{m^3 - 3m^2 + 3m - 1}
$$

### Ejemplo 7

Desarrolla: $(2x - 5)^3$

$$
(2x - 5)^3 = (2x)^3 - 3(2x)^2(5) + 3(2x)(5^2) - 5^3
$$

$$
= 8x^3 - 3(4x^2)(5) + 3(2x)(25) - 125
$$

$$
= 8x^3 - 60x^2 + 150x - 125
$$

$$
\boxed{8x^3 - 60x^2 + 150x - 125}
$$

### Ejemplo 8

Desarrolla: $(4a - 3b)^3$

$$
(4a - 3b)^3 = (4a)^3 - 3(4a)^2(3b) + 3(4a)(3b)^2 - (3b)^3
$$

$$
= 64a^3 - 3(16a^2)(3b) + 3(4a)(9b^2) - 27b^3
$$

$$
= 64a^3 - 144a^2b + 108ab^2 - 27b^3
$$

$$
\boxed{64a^3 - 144a^2b + 108ab^2 - 27b^3}
$$

---

## üìñ Comparaci√≥n de f√≥rmulas

| Expresi√≥n | Desarrollo |
|:---------:|:-----------|
| $(a + b)^3$ | $a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$ |
| $(a - b)^3$ | $a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$ |

### Patr√≥n de signos

- **Cubo de suma:** todos los signos son $+$
- **Cubo de diferencia:** los signos alternan: $+$, $-$, $+$, $-$

---

## üìñ Ejemplos con fracciones

### Ejemplo 9

Desarrolla: $\left(x + \frac{1}{2}\right)^3$

$$
= x^3 + 3(x^2)\left(\frac{1}{2}\right) + 3(x)\left(\frac{1}{2}\right)^2 + \left(\frac{1}{2}\right)^3
$$

$$
= x^3 + \frac{3x^2}{2} + 3x \cdot \frac{1}{4} + \frac{1}{8}
$$

$$
= x^3 + \frac{3x^2}{2} + \frac{3x}{4} + \frac{1}{8}
$$

$$
\boxed{x^3 + \frac{3x^2}{2} + \frac{3x}{4} + \frac{1}{8}}
$$

### Ejemplo 10

Desarrolla: $\left(a - \frac{2}{3}\right)^3$

$$
= a^3 - 3(a^2)\left(\frac{2}{3}\right) + 3(a)\left(\frac{2}{3}\right)^2 - \left(\frac{2}{3}\right)^3
$$

$$
= a^3 - 2a^2 + 3a \cdot \frac{4}{9} - \frac{8}{27}
$$

$$
= a^3 - 2a^2 + \frac{4a}{3} - \frac{8}{27}
$$

$$
\boxed{a^3 - 2a^2 + \frac{4a}{3} - \frac{8}{27}}
$$

---

## üìñ Relaci√≥n con suma y diferencia de cubos

Las f√≥rmulas del cubo de un binomio est√°n relacionadas con la factorizaci√≥n de suma y diferencia de cubos:

$$
a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)
$$

$$
a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)
$$

Estas f√≥rmulas se estudiar√°n en detalle en la unidad de factorizaci√≥n.

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Cubo de una suma

**Ejercicio 1:** $(x + 3)^3$

**Ejercicio 2:** $(y + 4)^3$

**Ejercicio 3:** $(2m + 1)^3$

**Ejercicio 4:** $(3a + 2b)^3$

---

### Cubo de una diferencia

**Ejercicio 5:** $(x - 2)^3$

**Ejercicio 6:** $(a - 5)^3$

**Ejercicio 7:** $(3x - 1)^3$

**Ejercicio 8:** $(2p - 3q)^3$

---

### Ejercicios mixtos

**Ejercicio 9:** Simplifica: $(x + 1)^3 - (x - 1)^3$

**Ejercicio 10:** Desarrolla: $\left(x + \frac{1}{3}\right)^3$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Cubo de una suma

| Ejercicio | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------|
| 1 | $x^3 + 9x^2 + 27x + 27$ |
| 2 | $y^3 + 12y^2 + 48y + 64$ |
| 3 | $8m^3 + 12m^2 + 6m + 1$ |
| 4 | $27a^3 + 54a^2b + 36ab^2 + 8b^3$ |

### Cubo de una diferencia

| Ejercicio | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------|
| 5 | $x^3 - 6x^2 + 12x - 8$ |
| 6 | $a^3 - 15a^2 + 75a - 125$ |
| 7 | $27x^3 - 27x^2 + 9x - 1$ |
| 8 | $8p^3 - 36p^2q + 54pq^2 - 27q^3$ |

### Ejercicios mixtos

**Ejercicio 9:**

$$
(x + 1)^3 - (x - 1)^3
$$

$$
= (x^3 + 3x^2 + 3x + 1) - (x^3 - 3x^2 + 3x - 1)
$$

$$
= x^3 + 3x^2 + 3x + 1 - x^3 + 3x^2 - 3x + 1
$$

$$
= 6x^2 + 2
$$

**Ejercicio 10:**

$$
\left(x + \frac{1}{3}\right)^3 = x^3 + 3x^2 \cdot \frac{1}{3} + 3x \cdot \frac{1}{9} + \frac{1}{27}
$$

$$
= x^3 + x^2 + \frac{x}{3} + \frac{1}{27}
$$

---
