# üîÑ Multiplicaci√≥n y Productos Notables

En esta lecci√≥n haremos un repaso integrado de todos los productos notables estudiados, compar√°ndolos y practicando cu√°ndo aplicar cada uno.

---

## üìñ Resumen de productos notables

| Producto Notable | F√≥rmula |
|:-----------------|:--------|
| Cuadrado de una suma | $(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$ |
| Cuadrado de una diferencia | $(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$ |
| Cuadrado de un trinomio | $(a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2ac + 2bc$ |
| Producto de conjugados | $(a + b)(a - b) = a^2 - b^2$ |
| Binomios con t√©rmino com√∫n | $(x + a)(x + b) = x^2 + (a+b)x + ab$ |
| Cubo de una suma | $(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$ |
| Cubo de una diferencia | $(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$ |

---

## üìñ ¬øC√≥mo identificar qu√© producto notable usar?

### √Årbol de decisi√≥n

1. **¬øEs un cuadrado?** (exponente 2 o 3)
   - ¬øEs un binomio al cuadrado? ‚Üí Cuadrado de binomio
   - ¬øEs un trinomio al cuadrado? ‚Üí Cuadrado de trinomio
   - ¬øEs un binomio al cubo? ‚Üí Cubo de binomio

2. **¬øEs un producto de dos binomios?**
   - ¬øTienen los mismos t√©rminos pero diferente signo? ‚Üí Conjugados
   - ¬øTienen un t√©rmino com√∫n? ‚Üí Binomios con t√©rmino com√∫n
   - ¬øNo cumplen nada especial? ‚Üí Multiplicaci√≥n distributiva

---

## üìñ Ejemplos de identificaci√≥n y resoluci√≥n

### Ejemplo 1: Cuadrado de binomio

Desarrolla: $(4x + 5)^2$

**Identificaci√≥n:** Es un binomio elevado al cuadrado ‚Üí Cuadrado de una suma

$$
(4x + 5)^2 = (4x)^2 + 2(4x)(5) + 5^2
$$

$$
= 16x^2 + 40x + 25
$$

$$
\boxed{16x^2 + 40x + 25}
$$

### Ejemplo 2: Producto de conjugados

Calcula: $(3a + 7b)(3a - 7b)$

**Identificaci√≥n:** Mismos t√©rminos, signos opuestos ‚Üí Conjugados

$$
(3a + 7b)(3a - 7b) = (3a)^2 - (7b)^2
$$

$$
= 9a^2 - 49b^2
$$

$$
\boxed{9a^2 - 49b^2}
$$

### Ejemplo 3: Binomios con t√©rmino com√∫n

Calcula: $(x + 4)(x - 7)$

**Identificaci√≥n:** T√©rmino com√∫n $x$, t√©rminos diferentes $4$ y $-7$

$$
(x + 4)(x - 7) = x^2 + (4 - 7)x + (4)(-7)
$$

$$
= x^2 - 3x - 28
$$

$$
\boxed{x^2 - 3x - 28}
$$

### Ejemplo 4: Cubo de binomio

Desarrolla: $(2m - 3)^3$

**Identificaci√≥n:** Binomio elevado al cubo ‚Üí Cubo de una diferencia

$$
(2m - 3)^3 = (2m)^3 - 3(2m)^2(3) + 3(2m)(3)^2 - 3^3
$$

$$
= 8m^3 - 36m^2 + 54m - 27
$$

$$
\boxed{8m^3 - 36m^2 + 54m - 27}
$$

### Ejemplo 5: Cuadrado de trinomio

Desarrolla: $(a - 2b + c)^2$

**Identificaci√≥n:** Trinomio elevado al cuadrado

$$
= a^2 + 4b^2 + c^2 - 4ab + 2ac - 4bc
$$

$$
\boxed{a^2 + 4b^2 + c^2 - 4ab + 2ac - 4bc}
$$

---

## üìñ Productos notables combinados

A veces necesitamos aplicar varios productos notables en secuencia.

### Ejemplo 6

Desarrolla: $(x + 2)^2 - (x - 2)^2$

**Paso 1:** Desarrollamos cada cuadrado

$$
(x + 2)^2 = x^2 + 4x + 4
$$

$$
(x - 2)^2 = x^2 - 4x + 4
$$

**Paso 2:** Restamos

$$
(x^2 + 4x + 4) - (x^2 - 4x + 4) = x^2 + 4x + 4 - x^2 + 4x - 4
$$

$$
= 8x
$$

$$
\boxed{8x}
$$

### Ejemplo 7

Desarrolla: $(x + 3)(x - 3)(x^2 + 9)$

**Paso 1:** Aplicamos conjugados al primer par

$$
(x + 3)(x - 3) = x^2 - 9
$$

**Paso 2:** Multiplicamos el resultado por $(x^2 + 9)$

$$
(x^2 - 9)(x^2 + 9)
$$

**Paso 3:** Nuevamente son conjugados

$$
= (x^2)^2 - 9^2 = x^4 - 81
$$

$$
\boxed{x^4 - 81}
$$

### Ejemplo 8

Simplifica: $(a + b)^2 + (a - b)^2$

**Paso 1:** Desarrollamos cada cuadrado

$$
(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2
$$

$$
(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2
$$

**Paso 2:** Sumamos

$$
a^2 + 2ab + b^2 + a^2 - 2ab + b^2 = 2a^2 + 2b^2
$$

$$
\boxed{2(a^2 + b^2)}
$$

### Ejemplo 9

Simplifica: $(a + b)^2 - (a - b)^2$

$$
(a^2 + 2ab + b^2) - (a^2 - 2ab + b^2)
$$

$$
= a^2 + 2ab + b^2 - a^2 + 2ab - b^2 = 4ab
$$

$$
\boxed{4ab}
$$

### Ejemplo 10

Desarrolla: $[(x + 1) + y][(x + 1) - y]$

**Identificaci√≥n:** Son conjugados con $a = (x + 1)$ y $b = y$

$$
= (x + 1)^2 - y^2
$$

$$
= x^2 + 2x + 1 - y^2
$$

$$
\boxed{x^2 + 2x + 1 - y^2}
$$

---

## üìñ Productos notables en expresiones complejas

### Ejemplo 11

Simplifica: $(2x + 3)^2 - 4x(x + 3)$

**Paso 1:** Desarrollamos $(2x + 3)^2$

$$
= 4x^2 + 12x + 9
$$

**Paso 2:** Desarrollamos $4x(x + 3)$

$$
= 4x^2 + 12x
$$

**Paso 3:** Restamos

$$
4x^2 + 12x + 9 - 4x^2 - 12x = 9
$$

$$
\boxed{9}
$$

### Ejemplo 12

Simplifica: $(x + y + z)(x + y - z)$

**Identificaci√≥n:** Son conjugados con $a = (x + y)$ y $b = z$

$$
= (x + y)^2 - z^2
$$

$$
= x^2 + 2xy + y^2 - z^2
$$

$$
\boxed{x^2 + y^2 - z^2 + 2xy}
$$

### Ejemplo 13

Desarrolla: $(x^2 + x + 1)(x^2 - x + 1)$

Agrupamos: Sea $a = x^2 + 1$ y $b = x$

$$
= [(x^2 + 1) + x][(x^2 + 1) - x]
$$

$$
= (x^2 + 1)^2 - x^2
$$

$$
= x^4 + 2x^2 + 1 - x^2
$$

$$
= x^4 + x^2 + 1
$$

$$
\boxed{x^4 + x^2 + 1}
$$

---

## üìñ Identidades √∫tiles derivadas

De los productos notables se derivan identidades √∫tiles:

| Identidad | F√≥rmula |
|:----------|:--------|
| Suma de cuadrados | $(a+b)^2 + (a-b)^2 = 2(a^2 + b^2)$ |
| Diferencia de cuadrados | $(a+b)^2 - (a-b)^2 = 4ab$ |
| Suma de cubos | $a^3 + b^3 = (a+b)(a^2 - ab + b^2)$ |
| Diferencia de cubos | $a^3 - b^3 = (a-b)(a^2 + ab + b^2)$ |

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Identificar y desarrollar

**Ejercicio 1:** $(5x - 2y)^2$

**Ejercicio 2:** $(4m + 3n)(4m - 3n)$

**Ejercicio 3:** $(x + 8)(x - 5)$

**Ejercicio 4:** $(a + 2b)^3$

**Ejercicio 5:** $(2x + y + 3)^2$

---

### Productos combinados

**Ejercicio 6:** $(x + 1)^2 + (x - 1)^2$

**Ejercicio 7:** $(2a + b)(2a - b)(4a^2 + b^2)$

**Ejercicio 8:** $(x + 2)^3 - (x - 2)^3$

---

### Simplificaci√≥n

**Ejercicio 9:** $(3x + 1)^2 - 9x^2$

**Ejercicio 10:** $(a - b + c)(a - b - c)$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Identificar y desarrollar

| Ejercicio | Tipo | Soluci√≥n |
|:---------:|:-----|:---------|
| 1 | Cuadrado de diferencia | $25x^2 - 20xy + 4y^2$ |
| 2 | Conjugados | $16m^2 - 9n^2$ |
| 3 | T√©rmino com√∫n | $x^2 + 3x - 40$ |
| 4 | Cubo de suma | $a^3 + 6a^2b + 12ab^2 + 8b^3$ |
| 5 | Cuadrado de trinomio | $4x^2 + y^2 + 9 + 4xy + 12x + 6y$ |

### Productos combinados

**Ejercicio 6:**

$$
(x^2 + 2x + 1) + (x^2 - 2x + 1) = 2x^2 + 2
$$

**Ejercicio 7:**

$$
(2a + b)(2a - b) = 4a^2 - b^2
$$

$$
(4a^2 - b^2)(4a^2 + b^2) = 16a^4 - b^4
$$

**Ejercicio 8:**

$$
(x^3 + 6x^2 + 12x + 8) - (x^3 - 6x^2 + 12x - 8)
$$

$$
= 12x^2 + 16
$$

### Simplificaci√≥n

**Ejercicio 9:**

$$
9x^2 + 6x + 1 - 9x^2 = 6x + 1
$$

**Ejercicio 10:**

Sea $p = (a - b)$:

$$
(p + c)(p - c) = p^2 - c^2 = (a - b)^2 - c^2
$$

$$
= a^2 - 2ab + b^2 - c^2
$$

---
