---
title: "Otras TÃ©cnicas de IntegraciÃ³n"
---

# Otras TÃ©cnicas de IntegraciÃ³n

AdemÃ¡s de las tÃ©cnicas principales, existen mÃ©todos adicionales para integrales especiales que no encajan en las categorÃ­as anteriores.

---

## ğŸ¯ Â¿QuÃ© vas a aprender?

- SustituciÃ³n de Weierstrass
- Integrales de funciones racionales de seno y coseno
- FÃ³rmulas de reducciÃ³n
- Estrategias generales

---

## ğŸ“– SustituciÃ³n de Weierstrass

Para integrales racionales de $\sin x$ y $\cos x$, la sustituciÃ³n:

$$
t = \tan\frac{x}{2}
$$

transforma todo en una funciÃ³n racional de $t$.

**FÃ³rmulas resultantes:**

$$
\sin x = \frac{2t}{1+t^2}, \quad \cos x = \frac{1-t^2}{1+t^2}, \quad dx = \frac{2}{1+t^2}\,dt
$$

---

## âš™ï¸ Ejemplo 1: Weierstrass

Calcula:

$$
\int \frac{1}{1 + \sin x}\,dx
$$

**SoluciÃ³n:** Con $t = \tan\frac{x}{2}$:

$$
= \int \frac{1}{1 + \frac{2t}{1+t^2}} \cdot \frac{2}{1+t^2}\,dt
$$

$$
= \int \frac{2}{1+t^2+2t}\,dt = \int \frac{2}{(1+t)^2}\,dt
$$

$$
= -\frac{2}{1+t} + C = -\frac{2}{1+\tan\frac{x}{2}} + C
$$

---

## ğŸ“– FÃ³rmulas de reducciÃ³n

Las fÃ³rmulas de reducciÃ³n expresan integrales de potencia alta en tÃ©rminos de potencias mÃ¡s bajas.

---

## âš™ï¸ Ejemplo 2: ReducciÃ³n para seno

$$
\int \sin^n x\,dx = -\frac{\sin^{n-1}x\cos x}{n} + \frac{n-1}{n}\int \sin^{n-2}x\,dx
$$

Para $\int \sin^4 x\,dx$:

$$
= -\frac{\sin^3 x\cos x}{4} + \frac{3}{4}\int \sin^2 x\,dx
$$

$$
= -\frac{\sin^3 x\cos x}{4} + \frac{3}{4}\left(\frac{x}{2} - \frac{\sin 2x}{4}\right) + C
$$

---

## ğŸ“– FÃ³rmulas de reducciÃ³n comunes

$$
\int \sin^n x\,dx = -\frac{\sin^{n-1}x\cos x}{n} + \frac{n-1}{n}\int \sin^{n-2}x\,dx
$$

$$
\int \cos^n x\,dx = \frac{\cos^{n-1}x\sin x}{n} + \frac{n-1}{n}\int \cos^{n-2}x\,dx
$$

$$
\int \tan^n x\,dx = \frac{\tan^{n-1}x}{n-1} - \int \tan^{n-2}x\,dx
$$

$$
\int \sec^n x\,dx = \frac{\sec^{n-2}x\tan x}{n-1} + \frac{n-2}{n-1}\int \sec^{n-2}x\,dx
$$

---

## ğŸ“– Completar el cuadrado

Para integrales con $ax^2 + bx + c$, completar el cuadrado convierte a formas estÃ¡ndar.

---

## âš™ï¸ Ejemplo 3: Completar cuadrado

Calcula:

$$
\int \frac{1}{x^2 + 6x + 13}\,dx
$$

**SoluciÃ³n:**

$$
x^2 + 6x + 13 = (x+3)^2 + 4
$$

$$
= \int \frac{1}{(x+3)^2 + 4}\,dx
$$

$u = x + 3$:

$$
= \frac{1}{2}\arctan\frac{x+3}{2} + C
$$

---

## âš™ï¸ Ejemplo 4: RaÃ­z con cuadrado completo

Calcula:

$$
\int \frac{1}{\sqrt{x^2 - 4x + 5}}\,dx
$$

**SoluciÃ³n:**

$$
= \int \frac{1}{\sqrt{(x-2)^2 + 1}}\,dx
$$

$u = x - 2$:

$$
= \ln\left|u + \sqrt{u^2+1}\right| + C = \ln\left|x - 2 + \sqrt{x^2-4x+5}\right| + C
$$

---

## ğŸ“– SustituciÃ³n racionalizante

Para raÃ­ces de la forma $\sqrt[n]{ax + b}$, sustituir $u = \sqrt[n]{ax + b}$.

---

## âš™ï¸ Ejemplo 5: RaÃ­z cÃºbica

Calcula:

$$
\int \frac{1}{1 + \sqrt[3]{x}}\,dx
$$

**SoluciÃ³n:** $u = \sqrt[3]{x}$ â†’ $x = u^3$, $dx = 3u^2\,du$

$$
= \int \frac{3u^2}{1 + u}\,du
$$

DivisiÃ³n larga: $\frac{u^2}{1+u} = u - 1 + \frac{1}{1+u}$

$$
= 3\int \left(u - 1 + \frac{1}{1+u}\right)\,du
$$

$$
= 3\left(\frac{u^2}{2} - u + \ln|1+u|\right) + C
$$

$$
= \frac{3\sqrt[3]{x^2}}{2} - 3\sqrt[3]{x} + 3\ln|1+\sqrt[3]{x}| + C
$$

---

## ğŸ“– Estrategia general de integraciÃ³n

1. Â¿Es una fÃ³rmula bÃ¡sica? â†’ Usar directamente
2. Â¿Hay una sustituciÃ³n obvia? â†’ Sustituir
3. Â¿Es producto de funciones? â†’ IntegraciÃ³n por partes
4. Â¿Es funciÃ³n racional? â†’ Fracciones parciales
5. Â¿Tiene raÃ­z cuadrÃ¡tica? â†’ SustituciÃ³n trigonomÃ©trica
6. Â¿Tiene potencias trigonomÃ©tricas? â†’ Identidades
7. Â¿CombinaciÃ³n? â†’ Aplicar varias tÃ©cnicas

---

## ğŸ“ Ejercicios de prÃ¡ctica

**Ejercicio 1:** Usa la fÃ³rmula de reducciÃ³n:

$$
\int \cos^3 x\,dx
$$

<details>
<summary>Ver soluciÃ³n</summary>

$$
= \frac{\cos^2 x \sin x}{3} + \frac{2}{3}\int \cos x\,dx
$$

$$
= \frac{\cos^2 x \sin x}{3} + \frac{2\sin x}{3} + C
$$

$$
= \frac{\sin x(2 + \cos^2 x)}{3} + C
$$

(O mÃ¡s fÃ¡cil: $\int \cos x(1-\sin^2 x)\,dx = \sin x - \frac{\sin^3 x}{3} + C$)

</details>

---

**Ejercicio 2:** Calcula:

$$
\int \frac{1}{\sqrt{2x - x^2}}\,dx
$$

<details>
<summary>Ver soluciÃ³n</summary>

$$
2x - x^2 = -(x^2 - 2x) = 1 - (x-1)^2
$$

$$
= \int \frac{1}{\sqrt{1-(x-1)^2}}\,dx = \arcsin(x-1) + C
$$

</details>
