# Identidades de Suma y Diferencia

Las **identidades de suma y diferencia** permiten calcular funciones trigonomÃ©tricas de la suma o resta de dos Ã¡ngulos.

<div style="background: linear-gradient(135deg, #dbeafe 0%, #fce7f3 100%); border: 2px solid #3b82f6; border-radius: 12px; padding: 1.2rem; margin: 1.5rem 0;">
<div style="font-weight: bold; color: #1e40af; margin-bottom: 0.8rem;">ğŸ“‹ Resumen de FÃ³rmulas</div>
<div style="display: grid; gap: 0.5rem; font-size: 0.95rem;">
<div><strong style="color: #3b82f6;">Seno:</strong> sin(Î±Â±Î²) = sin Î± cos Î² Â± cos Î± sin Î²</div>
<div><strong style="color: #dc2626;">Coseno:</strong> cos(Î±Â±Î²) = cos Î± cos Î² âˆ“ sin Î± sin Î²</div>
<div><strong style="color: #16a34a;">Tangente:</strong> tan(Î±Â±Î²) = (tan Î± Â± tan Î²)/(1 âˆ“ tan Î± tan Î²)</div>
</div>
<div style="margin-top: 0.8rem; font-size: 0.85rem; color: #64748b;">
ğŸ’¡ Mnemotecnia: En seno los signos son <strong>iguales</strong>, en coseno son <strong>opuestos</strong>
</div>
</div>

---

## ğŸ“– Identidades del seno

### Seno de una suma

$$
\sin(\alpha + \beta) = \sin\alpha\cos\beta + \cos\alpha\sin\beta
$$

### Seno de una diferencia

$$
\sin(\alpha - \beta) = \sin\alpha\cos\beta - \cos\alpha\sin\beta
$$

---

## ğŸ“– Identidades del coseno

### Coseno de una suma

$$
\cos(\alpha + \beta) = \cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta
$$

### Coseno de una diferencia

$$
\cos(\alpha - \beta) = \cos\alpha\cos\beta + \sin\alpha\sin\beta
$$

---

## ğŸ“– Identidades de la tangente

### Tangente de una suma

$$
\tan(\alpha + \beta) = \frac{\tan\alpha + \tan\beta}{1 - \tan\alpha\tan\beta}
$$

### Tangente de una diferencia

$$
\tan(\alpha - \beta) = \frac{\tan\alpha - \tan\beta}{1 + \tan\alpha\tan\beta}
$$

---

## ğŸ“– Ejemplo 1: $\sin 75Â°$

$$
\sin 75Â° = \sin(45Â° + 30Â°)
$$

$$
= \sin 45Â°\cos 30Â° + \cos 45Â°\sin 30Â°
$$

$$
= \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{1}{2}
$$

$$
= \frac{\sqrt{6}}{4} + \frac{\sqrt{2}}{4} = \frac{\sqrt{6} + \sqrt{2}}{4}
$$

---

## ğŸ“– Ejemplo 2: $\cos 15Â°$

$$
\cos 15Â° = \cos(45Â° - 30Â°)
$$

$$
= \cos 45Â°\cos 30Â° + \sin 45Â°\sin 30Â°
$$

$$
= \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{1}{2}
$$

$$
= \frac{\sqrt{6} + \sqrt{2}}{4}
$$

---

## ğŸ“– Ejemplo 3: $\tan 105Â°$

$$
\tan 105Â° = \tan(60Â° + 45Â°) = \frac{\tan 60Â° + \tan 45Â°}{1 - \tan 60Â° \tan 45Â°}
$$

$$
= \frac{\sqrt{3} + 1}{1 - \sqrt{3} \cdot 1} = \frac{\sqrt{3} + 1}{1 - \sqrt{3}}
$$

---

## ğŸ“– Mnemotecnia

### Para seno

"El seno de una **suma** tiene **diferentes** productos (sin-cos + cos-sin)"

### Para coseno

"El coseno de una **suma** tiene **iguales** productos (cos-cos âˆ’ sin-sin)"

### Signos

| FunciÃ³n | Suma | Diferencia |
|---------|------|------------|
| $\sin$ | $+$ en el medio | $-$ en el medio |
| $\cos$ | $-$ en el medio | $+$ en el medio |

---

## ğŸ“ Ejercicios de prÃ¡ctica

### Ejercicio 1: Calcular valores exactos

Calcula usando identidades:

1. $\sin 105Â°$
2. $\cos 75Â°$

<details>
<summary><strong>Ver respuestas</strong></summary>

1. $\sin 105Â° = \sin(60Â° + 45Â°) = \sin 60Â°\cos 45Â° + \cos 60Â°\sin 45Â°$

   $= \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{1}{2} \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} = \frac{\sqrt{6} + \sqrt{2}}{4}$

2. $\cos 75Â° = \cos(45Â° + 30Â°) = \cos 45Â°\cos 30Â° - \sin 45Â°\sin 30Â°$

   $= \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} - \frac{\sqrt{2}}{2} \cdot \frac{1}{2} = \frac{\sqrt{6} - \sqrt{2}}{4}$

</details>

---

### Ejercicio 2: Verificar identidad

Verifica que $\cos(90Â° - \theta) = \sin\theta$ usando la identidad del coseno de diferencia.

<details>
<summary><strong>Ver respuesta</strong></summary>

$$
\cos(90Â° - \theta) = \cos 90Â°\cos\theta + \sin 90Â°\sin\theta
$$

$$
= 0 \cdot \cos\theta + 1 \cdot \sin\theta = \sin\theta \quad âœ“
$$

</details>

---

### Ejercicio 3: Simplificar

Simplifica: $\sin(x + \frac{\pi}{2})$

<details>
<summary><strong>Ver respuesta</strong></summary>

$$
\sin(x + \frac{\pi}{2}) = \sin x \cos\frac{\pi}{2} + \cos x \sin\frac{\pi}{2}
$$

$$
= \sin x \cdot 0 + \cos x \cdot 1 = \cos x
$$

</details>

---
