# Forma Punto-Pendiente

Si conoces un punto por donde pasa una recta y su pendiente, tienes toda la informaci贸n necesaria para escribir su ecuaci贸n. La **forma punto-pendiente** es la herramienta perfecta para este caso.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- La f贸rmula punto-pendiente
- Cu谩ndo y c贸mo usarla
- C贸mo simplificarla a otras formas

---

##  Lo Esencial de Punto-Pendiente

| Datos | F贸rmula |
|-------|---------|
| Punto $(x_1, y_1)$ y pendiente $m$ | $y - y_1 = m(x - x_1)$ |

---

##  La F贸rmula Punto-Pendiente

Si una recta pasa por el punto $(x_1, y_1)$ y tiene pendiente $m$, su ecuaci贸n es:

$$
y - y_1 = m(x - x_1)
$$

### 驴De d贸nde viene?

Recordemos la definici贸n de pendiente:

$$
m = \frac{y - y_1}{x - x_1}
$$

Despejando:

$$
y - y_1 = m(x - x_1)
$$

>  **Cu谩ndo usarla:** Cuando conoces **un punto** y la **pendiente**.

---

##  Ejemplos Resueltos

### 锔 Ejemplo 1: Ecuaci贸n b谩sica

Escribe la ecuaci贸n de la recta que pasa por $(3, 5)$ con pendiente $m = 2$.

**Aplicamos la f贸rmula:**

$$
y - 5 = 2(x - 3)
$$

**Forma punto-pendiente:** $y - 5 = 2(x - 3)$

**Simplificando a forma expl铆cita:**
$$
y - 5 = 2x - 6
$$
$$
y = 2x - 1
$$

### 锔 Ejemplo 2: Pendiente fraccionaria

Escribe la ecuaci贸n de la recta que pasa por $(4, -1)$ con pendiente $m = \frac{3}{4}$.

**Aplicamos la f贸rmula:**

$$
y - (-1) = \frac{3}{4}(x - 4)
$$

$$
y + 1 = \frac{3}{4}(x - 4)
$$

**Simplificando:**
$$
y + 1 = \frac{3}{4}x - 3
$$
$$
y = \frac{3}{4}x - 4
$$

### 锔 Ejemplo 3: Pendiente negativa

Encuentra la ecuaci贸n de la recta que pasa por $(-2, 3)$ con pendiente $m = -5$.

**Aplicamos la f贸rmula:**

$$
y - 3 = -5(x - (-2))
$$

$$
y - 3 = -5(x + 2)
$$

**Simplificando:**
$$
y - 3 = -5x - 10
$$
$$
y = -5x - 7
$$

### 锔 Ejemplo 4: Convertir a forma general

Escribe la ecuaci贸n de la recta por $(1, 2)$ con $m = \frac{2}{3}$ en forma general.

**Punto-pendiente:**
$$
y - 2 = \frac{2}{3}(x - 1)
$$

**Multiplicamos por 3:**
$$
3(y - 2) = 2(x - 1)
$$
$$
3y - 6 = 2x - 2
$$

**Forma general:**
$$
2x - 3y + 4 = 0
$$

---

##  Recta que Pasa por un Punto con Pendiente Dada

### 锔 Ejemplo 5: Problema aplicado

Una recta tiene pendiente $m = -\frac{1}{2}$ y pasa por el punto medio de $A(2, 6)$ y $B(6, 2)$. Encuentra su ecuaci贸n.

**Paso 1:** Encontrar el punto medio de $AB$:
$$
M = \left(\frac{2+6}{2}, \frac{6+2}{2}\right) = (4, 4)
$$

**Paso 2:** Aplicar punto-pendiente:
$$
y - 4 = -\frac{1}{2}(x - 4)
$$

**Paso 3:** Simplificar:
$$
y - 4 = -\frac{1}{2}x + 2
$$
$$
y = -\frac{1}{2}x + 6
$$

**O en forma general:** $x + 2y - 12 = 0$

---

##  Recta Paralela Pasando por un Punto

Para encontrar la recta paralela a una dada que pasa por un punto:
1. Identifica la pendiente de la recta dada
2. Usa esa misma pendiente con el punto dado

### 锔 Ejemplo 6: Recta paralela

Encuentra la ecuaci贸n de la recta paralela a $y = 3x + 1$ que pasa por $(2, -4)$.

**Paso 1:** La pendiente de $y = 3x + 1$ es $m = 3$.

**Paso 2:** Aplicamos punto-pendiente con $(2, -4)$ y $m = 3$:
$$
y - (-4) = 3(x - 2)
$$
$$
y + 4 = 3x - 6
$$
$$
y = 3x - 10
$$

---

##  Recta Perpendicular Pasando por un Punto

Para encontrar la recta perpendicular a una dada que pasa por un punto:
1. Identifica la pendiente de la recta dada
2. Calcula la pendiente perpendicular: $m_\perp = -\frac{1}{m}$
3. Usa esa pendiente con el punto dado

### 锔 Ejemplo 7: Recta perpendicular

Encuentra la ecuaci贸n de la recta perpendicular a $y = 2x - 3$ que pasa por $(4, 1)$.

**Paso 1:** La pendiente de $y = 2x - 3$ es $m = 2$.

**Paso 2:** La pendiente perpendicular es $m_\perp = -\frac{1}{2}$.

**Paso 3:** Aplicamos punto-pendiente:
$$
y - 1 = -\frac{1}{2}(x - 4)
$$
$$
y - 1 = -\frac{1}{2}x + 2
$$
$$
y = -\frac{1}{2}x + 3
$$

---

##  Resumen

| Situaci贸n | Procedimiento |
|-----------|---------------|
| Punto y pendiente conocidos | $y - y_1 = m(x - x_1)$ |
| Recta paralela por un punto | Usar la misma pendiente |
| Recta perpendicular por un punto | Usar $m_\perp = -\frac{1}{m}$ |

---

##  Ejercicios de Pr谩ctica

### Ejercicio 1
Escribe la ecuaci贸n de la recta que pasa por $(5, 2)$ con pendiente $m = 4$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
y - 2 = 4(x - 5)
$$
$$
y - 2 = 4x - 20
$$
$$
y = 4x - 18
$$

</details>

### Ejercicio 2
Encuentra la ecuaci贸n de la recta que pasa por $(-3, 7)$ con pendiente $m = -\frac{2}{3}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
y - 7 = -\frac{2}{3}(x - (-3))
$$
$$
y - 7 = -\frac{2}{3}(x + 3)
$$
$$
y - 7 = -\frac{2}{3}x - 2
$$
$$
y = -\frac{2}{3}x + 5
$$

</details>

### Ejercicio 3
Escribe en forma general la ecuaci贸n de la recta por $(2, 3)$ con $m = \frac{1}{4}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
y - 3 = \frac{1}{4}(x - 2)
$$

Multiplicando por 4:
$$
4y - 12 = x - 2
$$
$$
x - 4y + 10 = 0
$$

</details>

### Ejercicio 4
Encuentra la ecuaci贸n de la recta paralela a $3x - y + 5 = 0$ que pasa por $(1, -2)$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Pendiente de la recta dada:**
$$
m = -\frac{3}{-1} = 3
$$

**Ecuaci贸n paralela:**
$$
y - (-2) = 3(x - 1)
$$
$$
y + 2 = 3x - 3
$$
$$
y = 3x - 5
$$

O en forma general: $3x - y - 5 = 0$

</details>

### Ejercicio 5
Encuentra la ecuaci贸n de la recta perpendicular a $2x + 5y - 10 = 0$ que pasa por $(4, 3)$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Pendiente de la recta dada:**
$$
m = -\frac{2}{5}
$$

**Pendiente perpendicular:**
$$
m_\perp = \frac{5}{2}
$$

**Ecuaci贸n:**
$$
y - 3 = \frac{5}{2}(x - 4)
$$
$$
y - 3 = \frac{5}{2}x - 10
$$
$$
y = \frac{5}{2}x - 7
$$

O en forma general: $5x - 2y - 14 = 0$

</details>
