# **Ecuaciones con Agrupaci贸n y Productos**

En matem谩ticas, como en la vida, a veces las cosas vienen empaquetadas. Los par茅ntesis, corchetes y llaves son esos "empaques" que agrupan operaciones. Para resolver la ecuaci贸n, primero debemos "desempacar" (distribuir) y luego organizar.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- C贸mo aplicar la propiedad distributiva correctamente.
- El orden para eliminar signos de agrupaci贸n anidados (de adentro hacia afuera).
- Manejo de signos negativos al quitar par茅ntesis.
- Resoluci贸n de ecuaciones con productos en ambos lados.

---

##  El Arte de Desempacar

Antes de mover t茅rminos de un lado a otro, debemos simplificar la ecuaci贸n eliminando los par茅ntesis. La herramienta clave es la **Propiedad Distributiva**:

$$
a(b + c) = ab + ac
$$

Y tener mucho cuidado con el signo menos:

$$
-(a + b) = -a - b
$$

---

## 锔 Ejemplos Resueltos: Distribuci贸n Simple

### Ejemplo 1
Resolver $3(x + 4) = 21$.

**Razonamiento:**
Distribuimos el 3 multiplicando a la $x$ y al 4.

$$
3x + 12 = 21
$$

Restamos 12:
$$
3x = 9
$$

Dividimos entre 3:
$$
x = 3
$$

$$
\boxed{x = 3}
$$

### Ejemplo 2
Resolver $5(2x - 3) = 25$.

**Paso 1:**
$$
10x - 15 = 25
$$

**Paso 2:**
$$
10x = 40
$$

**Paso 3:**
$$
x = 4
$$

$$
\boxed{x = 4}
$$

### Ejemplo 3: Signo Negativo
Resolver $-2(x + 5) = 8$.

**Razonamiento:**
El $-2$ cambia los signos de adentro.

$$
-2x - 10 = 8
$$

$$
-2x = 18
$$

$$
x = \frac{18}{-2} = -9
$$

$$
\boxed{x = -9}
$$

---

## 锔 Ejemplos Resueltos: Productos en Ambos Lados

### Ejemplo 4
Resolver $4(x - 2) = 2(x + 3)$.

**Paso 1 (Distribuir):**
$$
4x - 8 = 2x + 6
$$

**Paso 2 (Agrupar):**
$$
4x - 2x = 6 + 8
$$

**Paso 3 (Resolver):**
$$
2x = 14 \implies x = 7
$$

$$
\boxed{x = 7}
$$

### Ejemplo 5
Resolver $3(2a + 1) = 5(a - 2)$.

$$
6a + 3 = 5a - 10
$$

$$
6a - 5a = -10 - 3
$$

$$
\boxed{a = -13}
$$

### Ejemplo 6: Signos Mixtos
Resolver $2(3x - 4) - x = 4(x + 1)$.

**Paso 1:**
$$
6x - 8 - x = 4x + 4
$$

**Paso 2 (Simplificar izquierda):**
$$
5x - 8 = 4x + 4
$$

**Paso 3:**
$$
5x - 4x = 4 + 8
$$

$$
\boxed{x = 12}
$$

---

## 锔 Ejemplos Resueltos: Agrupaci贸n Anidada

### Ejemplo 7
Resolver $2[3(x + 1) - 4] = 10$.

**Paso 1 (Interior):**
$$
2[3x + 3 - 4] = 10
$$
$$
2[3x - 1] = 10
$$

**Paso 2 (Exterior):**
$$
6x - 2 = 10
$$

**Paso 3:**
$$
6x = 12 \implies x = 2
$$

$$
\boxed{x = 2}
$$

### Ejemplo 8
Resolver $5 - [2(x - 3) + 1] = 0$.

**Paso 1:**
$$
5 - [2x - 6 + 1] = 0
$$
$$
5 - [2x - 5] = 0
$$

**Paso 2 (Signo menos):**
$$
5 - 2x + 5 = 0
$$
$$
10 - 2x = 0
$$

**Paso 3:**
$$
-2x = -10 \implies x = 5
$$

$$
\boxed{x = 5}
$$

### Ejemplo 9
Resolver $3\{2[x - 1] + 4\} = 30$.

$$
3\{2x - 2 + 4\} = 30
$$
$$
3\{2x + 2\} = 30
$$
$$
6x + 6 = 30
$$
$$
6x = 24
$$

$$
\boxed{x = 4}
$$

### Ejemplo 10
Resolver $4(x + 2) - 3(x - 1) = 15$.

$$
4x + 8 - 3x + 3 = 15
$$
$$
x + 11 = 15
$$

$$
\boxed{x = 4}
$$

---

## 锔 Casos Especiales

### Ejemplo 11: Sin Soluci贸n
Resolver $2(x + 3) = 2x + 1$.

$$
2x + 6 = 2x + 1
$$
$$
2x - 2x = 1 - 6
$$
$$
0 = -5 \quad \text{(Imposible)}
$$

$$
\boxed{\text{Sin soluci贸n}}
$$

### Ejemplo 12: Identidad
Resolver $3(x - 2) = 3x - 6$.

$$
3x - 6 = 3x - 6
$$
$$
0 = 0 \quad \text{(Siempre cierto)}
$$

$$
\boxed{\text{Infinitas soluciones}}
$$

---

##  Ejercicios de Pr谩ctica

### Ejercicio 1
Resuelve $4(x - 5) = 12$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
4x - 20 = 12 \implies 4x = 32 \implies x = 8
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 8}$

</details>

---

### Ejercicio 2
Resuelve $-3(2x + 1) = 15$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
-6x - 3 = 15 \implies -6x = 18 \implies x = -3
$$
**Resultado:** $\boxed{x = -3}$

</details>

---

### Ejercicio 3
Resuelve $5(x + 2) = 3(x + 6)$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
5x + 10 = 3x + 18 \implies 2x = 8 \implies x = 4
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 4}$

</details>

---

### Ejercicio 4
Resuelve $2[4(x - 1) + 3] = 22$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
8x - 2 = 22 \implies 8x = 24 \implies x = 3
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 3}$

</details>

---

### Ejercicio 5
Resuelve $6 - (x + 4) = 3$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
6 - x - 4 = 3 \implies 2 - x = 3 \implies x = -1
$$
**Resultado:** $\boxed{x = -1}$

</details>

---

### Ejercicio 6
Resuelve $2(x+3) = 14$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
2x + 6 = 14 \implies 2x = 8 \implies x = 4
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 4}$

</details>

---

### Ejercicio 7
Resuelve $3(x - 1) + 2 = 8$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
3x - 3 + 2 = 8 \implies 3x - 1 = 8 \implies x = 3
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 3}$

</details>

---

### Ejercicio 8
Resuelve $10 = 5(x + 1)$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
10 = 5x + 5 \implies 5 = 5x \implies x = 1
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 1}$

</details>

---

### Ejercicio 9
Resuelve $-2(x - 4) = 4$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
-2x + 8 = 4 \implies -2x = -4 \implies x = 2
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 2}$

</details>

---

### Ejercicio 10
Resuelve $x - 2(x + 1) = 3$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
x - 2x - 2 = 3 \implies -x = 5 \implies x = -5
$$
**Resultado:** $\boxed{x = -5}$

</details>

---

##  Resumen

| S铆mbolo | Acci贸n |
|:--- |:--- |
| **Parche `( )`** | Multiplicar lo de afuera por lo de adentro. |
| **Signo `-` frente a `( )`** | Cambia el signo de TODOS los t茅rminos internos. |
| **Anidados `[ ( ) ]`** | Resolver de adentro hacia afuera como capas de cebolla. |

> **Conclusi贸n:** La propiedad distributiva es la llave maestra para liberar a las inc贸gnitas atrapadas en par茅ntesis. Sin ella, no podemos empezar a despejar.
