# **Ecuaciones con Fracciones**

Las fracciones suelen intimidar, pero tienen un secreto: siempre podemos deshacernos de ellas. Al multiplicar toda la ecuaci贸n por el M铆nimo Com煤n M煤ltiplo (MCM), transformamos inmediatamente una ecuaci贸n dif铆cil en una lineal simple sin denominadores.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- La estrategia del "M铆nimo Com煤n M煤ltiplo" para eliminar denominadores.
- C贸mo manejar ecuaciones con un solo denominador vs. m煤ltiples.
- El cuidado necesario con los signos menos frente a fracciones.
- C贸mo verificar soluciones fraccionarias.

---

## Ч El M茅todo de Limpieza

El objetivo es convertir la ecuaci贸n fraccionaria en una entera equivalente.

**Pasos:**
1.  **Hallar el MCM** de todos los denominadores.
2.  **Multiplicar todo** (cada t茅rmino de ambos lados) por ese MCM.
3.  **Simplificar** cada fracci贸n (el denominador debe desaparecer).
4.  **Resolver** la ecuaci贸n entera resultante.

---

## 锔 Ejemplos Resueltos: Fracciones Simples

### Ejemplo 1
Resolver $\frac{x}{2} + \frac{x}{3} = 10$.

**Paso 1:** MCM de 2 y 3 es 6.
**Paso 2:** Multiplicamos por 6.

$$
6 \cdot \frac{x}{2} + 6 \cdot \frac{x}{3} = 6 \cdot 10
$$

$$
3x + 2x = 60
$$

$$
5x = 60 \implies x = 12
$$

$$
\boxed{x = 12}
$$

### Ejemplo 2
Resolver $\frac{x}{4} - \frac{x}{6} = 1$.

**Paso 1:** MCM de 4 y 6 es 12.

$$
12 \cdot \frac{x}{4} - 12 \cdot \frac{x}{6} = 12 \cdot 1
$$

$$
3x - 2x = 12
$$

$$
\boxed{x = 12}
$$

### Ejemplo 3
Resolver $\frac{2x + 1}{3} = 5$.

Multiplicamos por 3 para quitar el denominador.

$$
2x + 1 = 15
$$

$$
2x = 14 \implies x = 7
$$

$$
\boxed{x = 7}
$$

### Ejemplo 4
Resolver $\frac{x - 2}{5} + \frac{x + 3}{2} = 4$.

**Paso 1:** MCM de 5 y 2 es 10.

$$
2(x - 2) + 5(x + 3) = 40
$$

**Paso 2:** Distribuimos.

$$
2x - 4 + 5x + 15 = 40
$$

**Paso 3:** Agrupamos.

$$
7x + 11 = 40
$$

$$
7x = 29 \implies x = \frac{29}{7}
$$

$$
\boxed{x = \frac{29}{7}}
$$

### Ejemplo 5
Resolver $\frac{3x}{4} - \frac{x}{2} = \frac{1}{8}$.

**Paso 1:** MCM de 4, 2 y 8 es 8.

$$
8 \cdot \frac{3x}{4} - 8 \cdot \frac{x}{2} = 8 \cdot \frac{1}{8}
$$

$$
2(3x) - 4(x) = 1
$$

$$
6x - 4x = 1 \implies 2x = 1
$$

$$
\boxed{x = \frac{1}{2}}
$$

---

## 锔 Ejemplos Resueltos: Fracciones Complejas

### Ejemplo 6
Resolver $\frac{x+1}{2} - \frac{x-1}{3} = 2$.

**Paso 1:** MCM de 2 y 3 es 6.

$$
3(x+1) - 2(x-1) = 12
$$

**Paso 2:** Distribuimos (隆ojo con el -2!).

$$
3x + 3 - 2x + 2 = 12
$$

$$
x + 5 = 12 \implies x = 7
$$

$$
\boxed{x = 7}
$$

### Ejemplo 7: Sin Soluci贸n
Resolver $\frac{2x-3}{4} = \frac{x+1}{2}$.

MCM es 4.

$$
2x - 3 = 2(x + 1)
$$

$$
2x - 3 = 2x + 2
$$

$$
-3 = 2 \quad \text{(Falso)}
$$

$$
\boxed{\text{Sin Soluci贸n}}
$$

### Ejemplo 8
Resolver $\frac{x}{2} + \frac{x}{3} + \frac{x}{6} = 1$.

MCM de 2, 3, 6 es 6.

$$
3x + 2x + x = 6
$$

$$
6x = 6 \implies x = 1
$$

$$
\boxed{x = 1}
$$

### Ejemplo 9
Resolver $\frac{5x-2}{6} - \frac{3x+1}{4} = \frac{1}{3}$.

MCM de 6, 4, 3 es 12.

$$
2(5x-2) - 3(3x+1) = 4
$$

$$
10x - 4 - 9x - 3 = 4
$$

$$
x - 7 = 4 \implies x = 11
$$

$$
\boxed{x = 11}
$$

### Ejemplo 10
Resolver $\frac{x-1}{2} + 3 = \frac{2x+1}{4}$.

MCM = 4.

$$
2(x-1) + 12 = 2x + 1
$$

$$
2x - 2 + 12 = 2x + 1
$$

$$
2x + 10 = 2x + 1
$$

$$
10 = 1 \quad \text{(Falso)}
$$

$$
\boxed{\text{Sin Soluci贸n}}
$$

### Ejemplo 11: Verificaci贸n
Verificar $x=12$ en $\frac{x}{2} + \frac{x}{3} = 10$.

$$
\frac{12}{2} + \frac{12}{3} = 6 + 4 = 10
$$

$$
\boxed{10 = 10}
$$

---

##  Ejercicios de Pr谩ctica

### Ejercicio 1
Resuelve $\frac{x}{3} + \frac{x}{4} = 7$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 12:
$$
4x + 3x = 84 \implies 7x = 84 \implies x = 12
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 12}$

</details>

---

### Ejercicio 2
Resuelve $\frac{2x-1}{5} = 3$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
2x - 1 = 15 \implies 2x = 16 \implies x = 8
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 8}$

</details>

---

### Ejercicio 3
Resuelve $\frac{x+2}{3} - \frac{x-1}{6} = 1$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 6:
$$
2(x+2) - (x-1) = 6 \implies 2x + 4 - x + 1 = 6 \implies x = 1
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 1}$

</details>

---

### Ejercicio 4
Resuelve $\frac{x}{2} - \frac{x}{5} = 6$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 10:
$$
5x - 2x = 60 \implies 3x = 60 \implies x = 20
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 20}$

</details>

---

### Ejercicio 5
Resuelve $\frac{3x+4}{2} = \frac{5x-2}{3}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
3(3x+4) = 2(5x-2) \implies 9x + 12 = 10x - 4 \implies x = 16
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 16}$

</details>

---

### Ejercicio 6
Resuelve $\frac{x-3}{4} + \frac{x+1}{6} = 2$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 12:
$$
3(x-3) + 2(x+1) = 24 \implies 3x-9+2x+2 = 24 \implies 5x = 31
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 31/5}$

</details>

---

### Ejercicio 7
Resuelve $\frac{x}{5} = 2 - \frac{x}{5}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 5:
$$
x = 10 - x \implies 2x = 10 \implies x = 5
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 5}$

</details>

---

### Ejercicio 8
Resuelve $\frac{1}{2}x + \frac{1}{4}x = 3$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 4:
$$
2x + x = 12 \implies 3x = 12 \implies x = 4
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 4}$

</details>

---

### Ejercicio 9
Resuelve $\frac{x-1}{2} = \frac{x+1}{3}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
3(x-1) = 2(x+1) \implies 3x - 3 = 2x + 2 \implies x = 5
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 5}$

</details>

---

### Ejercicio 10
Resuelve $\frac{5x}{6} - 1 = \frac{x}{6}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

MCM = 6:
$$
5x - 6 = x \implies 4x = 6 \implies x = 1.5
$$
**Resultado:** $\boxed{x = 1.5}$

</details>

---

##  Resumen

| Paso Cr铆tico | Descripci贸n |
|:--- |:--- |
| **MCM** | Buscar el n煤mero m谩s peque帽o divisible por todos los denominadores. |
| **Transformaci贸n** | Al multiplicar por el MCM, la ecuaci贸n deja de tener fracciones. |
| **Precauci贸n** | Si hay un signo menos antes de una fracci贸n, afecta a **todo** el numerador. |

> **Conclusi贸n:** Multiplicar por el MCM "aplana" el terreno de juego, eliminando los obst谩culos (fracciones) para que podamos correr directo hacia la soluci贸n.
