#  Ecuaciones Lineales con Literales

En esta lecci贸n resolveremos ecuaciones que contienen **par谩metros** o **constantes literales** adem谩s de la inc贸gnita.

---

##  驴Qu茅 son las literales?

En estas ecuaciones, adem谩s de la inc贸gnita (generalmente $x$), hay **letras que representan constantes** conocidas o par谩metros.

### Ejemplo

En la ecuaci贸n $ax + b = c$:
- $x$ es la inc贸gnita
- $a$, $b$, $c$ son par谩metros (constantes literales)

---

##  Ecuaciones b谩sicas con literales

### Ejemplo 1

Despejar $x$ en $ax = b$.

$$
x = \frac{b}{a} \quad \text{(cuando } a \neq 0\text{)}
$$

$$
\boxed{x = \frac{b}{a}}
$$

---

### Ejemplo 2

Despejar $x$ en $x + a = b$.

$$
x = b - a
$$

$$
\boxed{x = b - a}
$$

---

### Ejemplo 3

Despejar $x$ en $ax + b = c$.

**Paso 1:** Restamos $b$:
$$
ax = c - b
$$

**Paso 2:** Dividimos entre $a$:
$$
x = \frac{c - b}{a}
$$

$$
\boxed{x = \frac{c - b}{a}}
$$

---

### Ejemplo 4

Despejar $x$ en $ax - b = cx + d$.

**Paso 1:** Agrupamos t茅rminos con $x$:
$$
ax - cx = d + b
$$

**Paso 2:** Factorizamos:
$$
x(a - c) = d + b
$$

**Paso 3:** Despejamos:
$$
x = \frac{d + b}{a - c}
$$

$$
\boxed{x = \frac{b + d}{a - c}}
$$

---

### Ejemplo 5

Despejar $y$ en $my + n = py - q$.

$$
my - py = -q - n
$$
$$
y(m - p) = -(q + n)
$$
$$
y = \frac{-(q + n)}{m - p} = \frac{-q - n}{m - p}
$$

$$
\boxed{y = \frac{-q - n}{m - p}}
$$

---

##  Ecuaciones con productos

### Ejemplo 6

Despejar $x$ en $a(x + b) = c$.

$$
ax + ab = c
$$
$$
ax = c - ab
$$
$$
x = \frac{c - ab}{a}
$$

$$
\boxed{x = \frac{c - ab}{a}}
$$

---

### Ejemplo 7

Despejar $t$ en $v = v_0 + at$.

$$
v - v_0 = at
$$
$$
t = \frac{v - v_0}{a}
$$

$$
\boxed{t = \frac{v - v_0}{a}}
$$

---

### Ejemplo 8

Despejar $x$ en $\frac{x}{a} + \frac{x}{b} = 1$.

**Paso 1:** MCM = $ab$:
$$
bx + ax = ab
$$

**Paso 2:** Factorizamos:
$$
x(a + b) = ab
$$

**Paso 3:** Despejamos:
$$
x = \frac{ab}{a + b}
$$

$$
\boxed{x = \frac{ab}{a + b}}
$$

---

### Ejemplo 9

Despejar $x$ en $\frac{x - a}{b} = \frac{x - b}{a}$.

**Paso 1:** MCM = $ab$:
$$
a(x - a) = b(x - b)
$$

**Paso 2:** Expandimos:
$$
ax - a^2 = bx - b^2
$$

**Paso 3:** Agrupamos:
$$
ax - bx = a^2 - b^2
$$
$$
x(a - b) = (a - b)(a + b)
$$

**Paso 4:** Si $a \neq b$, dividimos:
$$
x = a + b
$$

$$
\boxed{x = a + b}
$$

---

### Ejemplo 10

Despejar $r$ en $A = P(1 + rt)$.

$$
A = P + Prt
$$
$$
A - P = Prt
$$
$$
r = \frac{A - P}{Pt}
$$

$$
\boxed{r = \frac{A - P}{Pt}}
$$

---

##  Casos con restricciones

En algunas ecuaciones debemos indicar **restricciones** para que la soluci贸n sea v谩lida.

### Ejemplo 11

Despejar $x$ en $ax = bx + c$.

$$
ax - bx = c
$$
$$
x(a - b) = c
$$
$$
x = \frac{c}{a - b} \quad \text{si } a \neq b
$$

$$
\boxed{x = \frac{c}{a - b}, \quad a \neq b}
$$

---

##  Ejercicios de pr谩ctica

**Ejercicio 1:** Despeja $x$ en $bx = a$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = \frac{a}{b}$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Despeja $x$ en $ax + c = d$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = \frac{d - c}{a}$

</details>

---

**Ejercicio 3:** Despeja $x$ en $mx = nx + p$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x(m - n) = p$, $x = \frac{p}{m - n}$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Despeja $w$ en $P = 2l + 2w$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$2w = P - 2l$, $w = \frac{P - 2l}{2}$

</details>

---

**Ejercicio 5:** Despeja $x$ en $\frac{x}{a} = \frac{b}{c}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = \frac{ab}{c}$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Despeja $h$ en $V = \frac{1}{3}\pi r^2 h$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$h = \frac{3V}{\pi r^2}$

</details>

---
