# ‚ûï Suma y Resta de N√∫meros Complejos

En esta lecci√≥n aprenderemos a sumar y restar n√∫meros complejos.

---

## üìñ Regla de suma

Para sumar n√∫meros complejos, sumamos las partes reales entre s√≠ y las partes imaginarias entre s√≠:

$$
(a + bi) + (c + di) = (a + c) + (b + d)i
$$

---

### Ejemplo 1

Calcular $(3 + 2i) + (5 + 4i)$.

$$
(3 + 2i) + (5 + 4i) = (3 + 5) + (2 + 4)i = 8 + 6i
$$

$$
\boxed{(3 + 2i) + (5 + 4i) = 8 + 6i}
$$

---

### Ejemplo 2

Calcular $(4 + 7i) + (-2 + 3i)$.

$$
(4 + 7i) + (-2 + 3i) = (4 - 2) + (7 + 3)i = 2 + 10i
$$

$$
\boxed{(4 + 7i) + (-2 + 3i) = 2 + 10i}
$$

---

### Ejemplo 3

Calcular $(-1 + 5i) + (3 - 2i)$.

$$
(-1 + 5i) + (3 - 2i) = (-1 + 3) + (5 - 2)i = 2 + 3i
$$

$$
\boxed{(-1 + 5i) + (3 - 2i) = 2 + 3i}
$$

---

## üìñ Regla de resta

Para restar n√∫meros complejos, restamos las partes reales y las partes imaginarias:

$$
(a + bi) - (c + di) = (a - c) + (b - d)i
$$

---

### Ejemplo 4

Calcular $(7 + 4i) - (3 + 2i)$.

$$
(7 + 4i) - (3 + 2i) = (7 - 3) + (4 - 2)i = 4 + 2i
$$

$$
\boxed{(7 + 4i) - (3 + 2i) = 4 + 2i}
$$

---

### Ejemplo 5

Calcular $(5 + 3i) - (8 - i)$.

$$
(5 + 3i) - (8 - i) = (5 - 8) + (3 - (-1))i = -3 + 4i
$$

$$
\boxed{(5 + 3i) - (8 - i) = -3 + 4i}
$$

---

### Ejemplo 6

Calcular $(2 - 6i) - (-4 + 2i)$.

$$
(2 - 6i) - (-4 + 2i) = (2 - (-4)) + (-6 - 2)i = 6 - 8i
$$

$$
\boxed{(2 - 6i) - (-4 + 2i) = 6 - 8i}
$$

---

## üìñ Operaciones combinadas

### Ejemplo 7

Calcular $(2 + 3i) + (4 - i) - (1 + 5i)$.

$$
= (2 + 4 - 1) + (3 - 1 - 5)i = 5 - 3i
$$

$$
\boxed{(2 + 3i) + (4 - i) - (1 + 5i) = 5 - 3i}
$$

---

### Ejemplo 8

Calcular $3(2 + i) + 2(1 - 3i)$.

**Paso 1:** Distribuimos:

$$
3(2 + i) = 6 + 3i
$$

$$
2(1 - 3i) = 2 - 6i
$$

**Paso 2:** Sumamos:

$$
(6 + 3i) + (2 - 6i) = 8 - 3i
$$

$$
\boxed{3(2 + i) + 2(1 - 3i) = 8 - 3i}
$$

---

### Ejemplo 9

Simplificar $(a + bi) + (a - bi)$.

$$
(a + bi) + (a - bi) = 2a + 0i = 2a
$$

$$
\boxed{(a + bi) + (a - bi) = 2a}
$$

> La suma de un complejo con su conjugado da el doble de la parte real.

---

### Ejemplo 10

Simplificar $(a + bi) - (a - bi)$.

$$
(a + bi) - (a - bi) = 0 + 2bi = 2bi
$$

$$
\boxed{(a + bi) - (a - bi) = 2bi}
$$

> La diferencia de un complejo con su conjugado da el doble de la parte imaginaria.

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

**Ejercicio 1:** Calcula $(5 + 2i) + (3 + 4i)$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
8 + 6i
$$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Calcula $(6 - 3i) + (-2 + 7i)$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
4 + 4i
$$

</details>

---

**Ejercicio 3:** Calcula $(9 + i) - (4 + 6i)$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
5 - 5i
$$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Calcula $(-3 + 2i) - (-5 - 4i)$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
2 + 6i
$$

</details>

---

**Ejercicio 5:** Calcula $2(3 + 4i) - 3(1 - 2i)$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(6 + 8i) - (3 - 6i) = 3 + 14i
$$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Calcula $(1 + i) + (2 + 2i) + (3 + 3i)$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(1 + 2 + 3) + (1 + 2 + 3)i = 6 + 6i
$$

</details>

---
