# ‚ûï Operaciones con Monomios

En esta lecci√≥n aprenderemos a realizar las operaciones b√°sicas con monomios: suma, resta, multiplicaci√≥n y divisi√≥n.

---

## üìñ Suma y resta de monomios

**Regla fundamental:** Solo se pueden sumar o restar monomios **semejantes**, es decir, aquellos que tienen la misma parte literal.

### Procedimiento

1. Verificar que los monomios sean semejantes
2. Sumar o restar los coeficientes
3. Conservar la parte literal

### Ejemplo 1: Suma de monomios semejantes

Calcula: $5x + 3x$

$$
5x + 3x = (5 + 3)x = 8x
$$

$$
\boxed{8x}
$$

### Ejemplo 2: Resta de monomios semejantes

Calcula: $7a^2 - 4a^2$

$$
7a^2 - 4a^2 = (7 - 4)a^2 = 3a^2
$$

$$
\boxed{3a^2}
$$

### Ejemplo 3: Suma con signos diferentes

Calcula: $-6xy + 10xy$

$$
-6xy + 10xy = (-6 + 10)xy = 4xy
$$

$$
\boxed{4xy}
$$

### Ejemplo 4: Resta con signos diferentes

Calcula: $-3m^2n - 5m^2n$

$$
-3m^2n - 5m^2n = (-3 - 5)m^2n = -8m^2n
$$

$$
\boxed{-8m^2n}
$$

### Ejemplo 5: Varios monomios

Calcula: $4x^2 - 7x^2 + 2x^2 - x^2$

$$
4x^2 - 7x^2 + 2x^2 - x^2 = (4 - 7 + 2 - 1)x^2 = -2x^2
$$

$$
\boxed{-2x^2}
$$

### Ejemplo 6: Con coeficientes fraccionarios

Calcula: $\frac{2}{3}ab + \frac{1}{4}ab$

$$
\frac{2}{3}ab + \frac{1}{4}ab = \left(\frac{2}{3} + \frac{1}{4}\right)ab
$$

$$
= \left(\frac{8}{12} + \frac{3}{12}\right)ab = \frac{11}{12}ab
$$

$$
\boxed{\frac{11}{12}ab}
$$

---

## üìñ Multiplicaci√≥n de monomios

Para multiplicar monomios, aplicamos las siguientes reglas:

### Reglas

1. **Signos:** Se multiplican los signos (igual signo: positivo; diferente signo: negativo)
2. **Coeficientes:** Se multiplican los coeficientes
3. **Parte literal:** Se multiplican las variables sumando los exponentes de las que son iguales

> **Recuerda la ley de exponentes:** $a^m \cdot a^n = a^{m+n}$

### Ejemplo 7

Calcula: $3x \cdot 4x$

$$
3x \cdot 4x = (3 \cdot 4)(x \cdot x) = 12x^{1+1} = 12x^2
$$

$$
\boxed{12x^2}
$$

### Ejemplo 8

Calcula: $(-2a^3) \cdot (5a^2)$

**Signos:** $(-) \cdot (+) = (-)$

**Coeficientes:** $2 \cdot 5 = 10$

**Parte literal:** $a^3 \cdot a^2 = a^{3+2} = a^5$

$$
(-2a^3) \cdot (5a^2) = -10a^5
$$

$$
\boxed{-10a^5}
$$

### Ejemplo 9

Calcula: $(4x^2y) \cdot (3xy^3)$

**Coeficientes:** $4 \cdot 3 = 12$

**Parte literal:** $x^2 \cdot x = x^{2+1} = x^3$ y $y \cdot y^3 = y^{1+3} = y^4$

$$
(4x^2y) \cdot (3xy^3) = 12x^3y^4
$$

$$
\boxed{12x^3y^4}
$$

### Ejemplo 10

Calcula: $(-6a^2b^3) \cdot (-2a^4b)$

**Signos:** $(-) \cdot (-) = (+)$

**Coeficientes:** $6 \cdot 2 = 12$

**Parte literal:** $a^2 \cdot a^4 = a^6$ y $b^3 \cdot b = b^4$

$$
(-6a^2b^3) \cdot (-2a^4b) = 12a^6b^4
$$

$$
\boxed{12a^6b^4}
$$

### Ejemplo 11

Calcula: $(2x^3) \cdot (4y^2) \cdot (3xy)$

$$
= (2 \cdot 4 \cdot 3)(x^3 \cdot x)(y^2 \cdot y) = 24x^4y^3
$$

$$
\boxed{24x^4y^3}
$$

### Ejemplo 12

Calcula: $\left(\frac{3}{4}m^2\right) \cdot \left(\frac{2}{5}m^3n\right)$

**Coeficientes:** $\frac{3}{4} \cdot \frac{2}{5} = \frac{6}{20} = \frac{3}{10}$

**Parte literal:** $m^2 \cdot m^3 = m^5$ y $n$

$$
\left(\frac{3}{4}m^2\right) \cdot \left(\frac{2}{5}m^3n\right) = \frac{3}{10}m^5n
$$

$$
\boxed{\frac{3}{10}m^5n}
$$

---

## üìñ Divisi√≥n de monomios

Para dividir monomios, aplicamos las siguientes reglas:

### Reglas

1. **Signos:** Se dividen los signos (igual signo: positivo; diferente signo: negativo)
2. **Coeficientes:** Se dividen los coeficientes
3. **Parte literal:** Se dividen las variables restando los exponentes de las que son iguales

> **Recuerda la ley de exponentes:** $\frac{a^m}{a^n} = a^{m-n}$

### Ejemplo 13

Calcula: $\frac{12x^5}{4x^2}$

**Coeficientes:** $\frac{12}{4} = 3$

**Parte literal:** $\frac{x^5}{x^2} = x^{5-2} = x^3$

$$
\frac{12x^5}{4x^2} = 3x^3
$$

$$
\boxed{3x^3}
$$

### Ejemplo 14

Calcula: $\frac{-20a^4b^3}{5a^2b}$

**Signos:** $\frac{(-)}{(+)} = (-)$

**Coeficientes:** $\frac{20}{5} = 4$

**Parte literal:** $\frac{a^4}{a^2} = a^2$ y $\frac{b^3}{b} = b^2$

$$
\frac{-20a^4b^3}{5a^2b} = -4a^2b^2
$$

$$
\boxed{-4a^2b^2}
$$

### Ejemplo 15

Calcula: $\frac{36x^3y^4z^2}{-9x^2y^3z^2}$

**Signos:** $\frac{(+)}{(-)} = (-)$

**Coeficientes:** $\frac{36}{9} = 4$

**Parte literal:** $\frac{x^3}{x^2} = x$, $\frac{y^4}{y^3} = y$, $\frac{z^2}{z^2} = z^0 = 1$

$$
\frac{36x^3y^4z^2}{-9x^2y^3z^2} = -4xy
$$

$$
\boxed{-4xy}
$$

### Ejemplo 16

Calcula: $\frac{-15m^6n^2}{-3m^4n^2}$

**Signos:** $\frac{(-)}{(-)} = (+)$

**Coeficientes:** $\frac{15}{3} = 5$

**Parte literal:** $\frac{m^6}{m^4} = m^2$ y $\frac{n^2}{n^2} = 1$

$$
\frac{-15m^6n^2}{-3m^4n^2} = 5m^2
$$

$$
\boxed{5m^2}
$$

### Ejemplo 17

Calcula: $\frac{18a^2b^5}{6ab^3}$

**Coeficientes:** $\frac{18}{6} = 3$

**Parte literal:** $\frac{a^2}{a} = a$ y $\frac{b^5}{b^3} = b^2$

$$
\frac{18a^2b^5}{6ab^3} = 3ab^2
$$

$$
\boxed{3ab^2}
$$

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Suma y resta de monomios

**Ejercicio 1:** Calcula: $9x^2 + 5x^2$

**Ejercicio 2:** Calcula: $-4ab - 7ab$

**Ejercicio 3:** Calcula: $8m^3 - 12m^3 + 3m^3$

---

### Multiplicaci√≥n de monomios

**Ejercicio 4:** Calcula: $(5x^2)(3x^4)$

**Ejercicio 5:** Calcula: $(-4a^3b)(6a^2b^4)$

**Ejercicio 6:** Calcula: $(2xy^2)(-3x^3y)(4x^2y^3)$

---

### Divisi√≥n de monomios

**Ejercicio 7:** Calcula: $\frac{24m^6}{8m^2}$

**Ejercicio 8:** Calcula: $\frac{-45x^4y^5}{9x^2y^3}$

**Ejercicio 9:** Calcula: $\frac{56a^3b^2c^4}{-7abc^2}$

---

### Operaciones combinadas

**Ejercicio 10:** Calcula: $(3x^2) \cdot (4x) - (2x^3)$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Suma y resta

| Ejercicio | Desarrollo | Respuesta |
|:---------:|:-----------|:---------:|
| 1 | $(9 + 5)x^2$ | $14x^2$ |
| 2 | $(-4 - 7)ab$ | $-11ab$ |
| 3 | $(8 - 12 + 3)m^3$ | $-m^3$ |

### Multiplicaci√≥n

| Ejercicio | Desarrollo | Respuesta |
|:---------:|:-----------|:---------:|
| 4 | $(5 \cdot 3)(x^{2+4})$ | $15x^6$ |
| 5 | $(-4 \cdot 6)(a^{3+2})(b^{1+4})$ | $-24a^5b^5$ |
| 6 | $(2 \cdot (-3) \cdot 4)(x^{1+3+2})(y^{2+1+3})$ | $-24x^6y^6$ |

### Divisi√≥n

| Ejercicio | Desarrollo | Respuesta |
|:---------:|:-----------|:---------:|
| 7 | $\frac{24}{8} \cdot m^{6-2}$ | $3m^4$ |
| 8 | $\frac{-45}{9} \cdot x^{4-2} \cdot y^{5-3}$ | $-5x^2y^2$ |
| 9 | $\frac{56}{-7} \cdot a^{3-1} \cdot b^{2-1} \cdot c^{4-2}$ | $-8a^2bc^2$ |

### Operaciones combinadas

**Ejercicio 10:**

$$
(3x^2)(4x) - 2x^3 = 12x^3 - 2x^3 = 10x^3
$$

---
