# ‚ûï Operaciones con Polinomios

En esta lecci√≥n aprenderemos a realizar las operaciones fundamentales con polinomios: suma, resta, multiplicaci√≥n y potenciaci√≥n.

---

## üìñ Suma de polinomios

Para sumar polinomios, se agrupan y reducen los t√©rminos semejantes.

### Procedimiento

1. Eliminar los par√©ntesis (si los hay)
2. Agrupar t√©rminos semejantes
3. Reducir cada grupo

### Ejemplo 1

Suma: $(3x^2 + 5x - 2) + (2x^2 - 3x + 7)$

**Paso 1:** Eliminar par√©ntesis:

$$
3x^2 + 5x - 2 + 2x^2 - 3x + 7
$$

**Paso 2:** Agrupar t√©rminos semejantes:

$$
(3x^2 + 2x^2) + (5x - 3x) + (-2 + 7)
$$

**Paso 3:** Reducir:

$$
5x^2 + 2x + 5
$$

$$
\boxed{5x^2 + 2x + 5}
$$

### Ejemplo 2

Suma: $(4a^2b - 3ab + 2) + (ab - 5a^2b + 4)$

$$
= 4a^2b - 3ab + 2 + ab - 5a^2b + 4
$$

$$
= (4a^2b - 5a^2b) + (-3ab + ab) + (2 + 4)
$$

$$
= -a^2b - 2ab + 6
$$

$$
\boxed{-a^2b - 2ab + 6}
$$

### Ejemplo 3: Suma vertical

Suma: $(5x^3 - 2x^2 + x - 1) + (3x^2 - 4x + 6)$

Organizamos en columnas seg√∫n la parte literal:

$$
\begin{array}{r}
5x^3 - 2x^2 + x - 1 \\
+ \quad 3x^2 - 4x + 6 \\
\hline
5x^3 + x^2 - 3x + 5
\end{array}
$$

$$
\boxed{5x^3 + x^2 - 3x + 5}
$$

---

## üìñ Resta de polinomios

Para restar polinomios, se cambia el signo de cada t√©rmino del segundo polinomio y luego se suma.

### Regla importante

$$
A - B = A + (-B)
$$

Al restar, se cambian todos los signos del polinomio que se resta.

### Ejemplo 4

Resta: $(5x^2 + 3x - 4) - (2x^2 - x + 1)$

**Paso 1:** Cambiar signos del segundo polinomio:

$$
5x^2 + 3x - 4 - 2x^2 + x - 1
$$

**Paso 2:** Agrupar y reducir:

$$
(5x^2 - 2x^2) + (3x + x) + (-4 - 1)
$$

$$
= 3x^2 + 4x - 5
$$

$$
\boxed{3x^2 + 4x - 5}
$$

### Ejemplo 5

Resta: $(7a - 4b + 3c) - (2a + 5b - c)$

$$
= 7a - 4b + 3c - 2a - 5b + c
$$

$$
= (7a - 2a) + (-4b - 5b) + (3c + c)
$$

$$
= 5a - 9b + 4c
$$

$$
\boxed{5a - 9b + 4c}
$$

### Ejemplo 6: Resta vertical

Resta: $(4x^3 + 2x^2 - 5x + 3) - (x^3 - 3x^2 + 2x - 1)$

$$
\begin{array}{r}
4x^3 + 2x^2 - 5x + 3 \\
- (x^3 - 3x^2 + 2x - 1) \\
\hline
3x^3 + 5x^2 - 7x + 4
\end{array}
$$

$$
\boxed{3x^3 + 5x^2 - 7x + 4}
$$

---

## üìñ Multiplicaci√≥n de polinomios

Para multiplicar polinomios, cada t√©rmino del primer polinomio se multiplica por cada t√©rmino del segundo, y luego se reducen los t√©rminos semejantes.

### Multiplicaci√≥n de un monomio por un polinomio

Se aplica la propiedad distributiva.

### Ejemplo 7

Calcula: $3x(2x^2 - 5x + 4)$

$$
3x \cdot 2x^2 + 3x \cdot (-5x) + 3x \cdot 4
$$

$$
= 6x^3 - 15x^2 + 12x
$$

$$
\boxed{6x^3 - 15x^2 + 12x}
$$

### Ejemplo 8

Calcula: $-2a^2(4a^3 - 3a + 1)$

$$
= -2a^2 \cdot 4a^3 + (-2a^2) \cdot (-3a) + (-2a^2) \cdot 1
$$

$$
= -8a^5 + 6a^3 - 2a^2
$$

$$
\boxed{-8a^5 + 6a^3 - 2a^2}
$$

### Multiplicaci√≥n de dos polinomios

Cada t√©rmino del primer polinomio multiplica a todos los t√©rminos del segundo.

### Ejemplo 9

Calcula: $(x + 3)(x - 2)$

$$
= x \cdot x + x \cdot (-2) + 3 \cdot x + 3 \cdot (-2)
$$

$$
= x^2 - 2x + 3x - 6
$$

$$
= x^2 + x - 6
$$

$$
\boxed{x^2 + x - 6}
$$

### Ejemplo 10

Calcula: $(2x - 1)(3x + 4)$

$$
= 2x \cdot 3x + 2x \cdot 4 + (-1) \cdot 3x + (-1) \cdot 4
$$

$$
= 6x^2 + 8x - 3x - 4
$$

$$
= 6x^2 + 5x - 4
$$

$$
\boxed{6x^2 + 5x - 4}
$$

### Ejemplo 11

Calcula: $(x + 2)(x^2 - 3x + 1)$

$$
= x(x^2 - 3x + 1) + 2(x^2 - 3x + 1)
$$

$$
= x^3 - 3x^2 + x + 2x^2 - 6x + 2
$$

$$
= x^3 - x^2 - 5x + 2
$$

$$
\boxed{x^3 - x^2 - 5x + 2}
$$

### Ejemplo 12

Calcula: $(2x^2 - x + 3)(x + 4)$

Multiplicamos cada t√©rmino del primer polinomio por cada t√©rmino del segundo:

$$
= 2x^2(x + 4) - x(x + 4) + 3(x + 4)
$$

$$
= 2x^3 + 8x^2 - x^2 - 4x + 3x + 12
$$

Agrupamos t√©rminos semejantes:

$$
= 2x^3 + (8x^2 - x^2) + (-4x + 3x) + 12
$$

$$
= 2x^3 + 7x^2 - x + 12
$$

$$
\boxed{2x^3 + 7x^2 - x + 12}
$$

---

## üìñ Potencia de un polinomio

Para elevar un polinomio a una potencia, debemos multiplicar el polinomio por s√≠ mismo tantas veces como indique el exponente.

### Ejemplo 13: Cuadrado de un binomio

Calcula: $(x + 2)^2$

$$
(x + 2)^2 = (x + 2)(x + 2)
$$

$$
= x^2 + 2x + 2x + 4
$$

$$
= x^2 + 4x + 4
$$

$$
\boxed{x^2 + 4x + 4}
$$

### Ejemplo 14

Calcula: $(2a - 3)^2$

$$
(2a - 3)^2 = (2a - 3)(2a - 3)
$$

$$
= 4a^2 - 6a - 6a + 9
$$

$$
= 4a^2 - 12a + 9
$$

$$
\boxed{4a^2 - 12a + 9}
$$

### Ejemplo 15: Cubo de un binomio

Calcula: $(x + 1)^3$

$$
(x + 1)^3 = (x + 1)(x + 1)(x + 1)
$$

Primero calculamos $(x + 1)^2 = x^2 + 2x + 1$

Luego multiplicamos por $(x + 1)$:

$$
= (x^2 + 2x + 1)(x + 1)
$$

$$
= x^3 + x^2 + 2x^2 + 2x + x + 1
$$

$$
= x^3 + 3x^2 + 3x + 1
$$

$$
\boxed{x^3 + 3x^2 + 3x + 1}
$$

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Suma de polinomios

**Ejercicio 1:** $(4x^2 - 3x + 1) + (2x^2 + 5x - 6)$

**Ejercicio 2:** $(5a^3 - 2a + 4) + (3a^2 - a^3 + 7)$

---

### Resta de polinomios

**Ejercicio 3:** $(6x^2 + 2x - 5) - (4x^2 - 3x + 2)$

**Ejercicio 4:** $(3m^3 - 4m^2 + m) - (2m^3 + m^2 - 3m + 1)$

---

### Multiplicaci√≥n de polinomios

**Ejercicio 5:** $4x(3x^2 - 2x + 5)$

**Ejercicio 6:** $(x + 5)(x - 3)$

**Ejercicio 7:** $(2x - 3)(x^2 + 4x - 1)$

---

### Potencia de un polinomio

**Ejercicio 8:** $(3x - 2)^2$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Suma de polinomios

**Ejercicio 1:**
$$
(4x^2 + 2x^2) + (-3x + 5x) + (1 - 6) = 6x^2 + 2x - 5
$$

**Ejercicio 2:**
$$
(5a^3 - a^3) + 3a^2 + (-2a - a) + (4 + 7) = 4a^3 + 3a^2 - 3a + 11
$$

### Resta de polinomios

**Ejercicio 3:**
$$
6x^2 + 2x - 5 - 4x^2 + 3x - 2 = 2x^2 + 5x - 7
$$

**Ejercicio 4:**
$$
3m^3 - 4m^2 + m - 2m^3 - m^2 + 3m - 1 = m^3 - 5m^2 + 4m - 1
$$

### Multiplicaci√≥n de polinomios

**Ejercicio 5:**
$$
4x \cdot 3x^2 - 4x \cdot 2x + 4x \cdot 5 = 12x^3 - 8x^2 + 20x
$$

**Ejercicio 6:**
$$
x^2 - 3x + 5x - 15 = x^2 + 2x - 15
$$

**Ejercicio 7:**
$$
2x^3 + 8x^2 - 2x - 3x^2 - 12x + 3 = 2x^3 + 5x^2 - 14x + 3
$$

### Potencia de un polinomio

**Ejercicio 8:**
$$
(3x)^2 - 2(3x)(2) + 2^2 = 9x^2 - 12x + 4
$$

---
