---
title: "M茅todo de Sustituci贸n"
---

# **M茅todo de Sustituci贸n**

Imagina que tienes una ecuaci贸n donde conoces el valor de $y$ en funci贸n de $x$ (por ejemplo, $y = 2x + 1$). El m茅todo de sustituci贸n aprovecha esto: toma esa expresi贸n y la "enchufa" en la otra ecuaci贸n, reemplazando la $y$ por su equivalente. As铆, pasas de tener dos problemas dif铆ciles a uno solo m谩s f谩cil.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- La l贸gica detr谩s de "reemplazar una letra por su equivalente".
- Cu谩ndo es el mejor momento para usar sustituci贸n (pista: cuando una letra est谩 sola).
- C贸mo evitar los errores comunes con los signos negativos al sustituir.
- Resolver sistemas lineales paso a paso sin gr谩ficas.

---

##  El Algoritmo de Sustituci贸n

El proceso es un ciclo de 3 pasos:

1.  **Aislar:** Elige una ecuaci贸n y despeja una variable (la que veas m谩s f谩cil, ojal谩 con coeficiente 1).
2.  **Sustituir:** Mete esa expresi贸n en la *otra* ecuaci贸n. Ahora tendr谩s una ecuaci贸n con una sola inc贸gnita. 隆Resu茅lvela!
3.  **Recuperar:** Toma el valor hallado y 煤salo en el despeje del paso 1 para encontrar la segunda inc贸gnita.

---

## 锔 Ejemplos Resueltos

### Ejemplo 1: El Caso Ideal

Resolver:
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
x + y = 7 \\
2x - y = 5
\end{array}
\right.
$$

**Paso 1: Despejar**
De la primera ecuaci贸n, despejamos $y$ (es f谩cil):
$$
y = 7 - x
$$

**Paso 2: Sustituir**
En la segunda ecuaci贸n ($2x - y = 5$), reemplazamos la $y$ por $(7 - x)$:
$$
2x - (7 - x) = 5
$$

Resolvemos la ecuaci贸n resultante:
$$
2x - 7 + x = 5
$$
$$
3x = 12 \implies x = 4
$$

**Paso 3: Recuperar**
Usamos $x=4$ en el despeje original:
$$
y = 7 - (4) = 3
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x = 4, \quad y = 3}
$$

![Soluci贸n gr谩fica Ejemplo 1](/images/matematicas/algebra/sistemas-ecuaciones-lineales/sustitucion_ex1.svg)

---

### Ejemplo 2: Despejando $x$

Resolver:
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
3x + 2y = 12 \\
x - y = 1
\end{array}
\right.
$$

**Paso 1: Despejar**
La $x$ en la segunda ecuaci贸n est谩 sola, as铆 que la elegimos:
$$
x = y + 1
$$

**Paso 2: Sustituir**
En la primera ecuaci贸n ($3x + 2y = 12$):
$$
3(y + 1) + 2y = 12
$$
$$
3y + 3 + 2y = 12
$$
$$
5y = 9 \implies y = \frac{9}{5}
$$

**Paso 3: Recuperar**
$$
x = \left(\frac{9}{5}\right) + 1 = \frac{14}{5}
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x = \frac{14}{5}, \quad y = \frac{9}{5}}
$$

![Soluci贸n gr谩fica Ejemplo 2](/images/matematicas/algebra/sistemas-ecuaciones-lineales/sustitucion_ex2.svg)

---

### Ejemplo 3: Variable ya despejada

Resolver:
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
5x - 2y = 8 \\
x = 3y - 1
\end{array}
\right.
$$

**Razonamiento:**
La segunda ecuaci贸n ya nos dice cu谩nto vale $x$. Nos saltamos el paso 1.

**Sustituir:**
$$
5(3y - 1) - 2y = 8
$$
$$
15y - 5 - 2y = 8
$$
$$
13y = 13 \implies y = 1
$$

**Recuperar:**
$$
x = 3(1) - 1 = 2
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x = 2, \quad y = 1}
$$

![Soluci贸n gr谩fica Ejemplo 3](/images/matematicas/algebra/sistemas-ecuaciones-lineales/sustitucion_ex3.svg)

---

### Ejemplo 4: Con Fracciones

Resolver:
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
\frac{x}{2} + y = 5 \\
x - 2y = 4
\end{array}
\right.
$$

**Paso 1: Despejar**
De la segunda ecuaci贸n, despejamos $x$:
$$
x = 2y + 4
$$

**Paso 2: Sustituir**
$$
\frac{2y + 4}{2} + y = 5
$$
Simplificamos la fracci贸n:
$$
(y + 2) + y = 5
$$
$$
2y = 3 \implies y = \frac{3}{2}
$$

**Paso 3: Recuperar**
$$
x = 2\left(\frac{3}{2}\right) + 4 = 3 + 4 = 7
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x = 7, \quad y = 1.5}
$$

![Soluci贸n gr谩fica Ejemplo 4](/images/matematicas/algebra/sistemas-ecuaciones-lineales/sustitucion_ex4.svg)

---

### Ejemplo 5: Sistema Incompatible

Resolver:
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
x + y = 3 \\
2x + 2y = 8
\end{array}
\right.
$$

**Despeje:** $y = 3 - x$.
**Sustituci贸n:**
$$
2x + 2(3 - x) = 8
$$
$$
2x + 6 - 2x = 8
$$
$$
6 = 8
$$

隆Imposible! Cuando las letras desaparecen y llegamos a una falsedad, no hay soluci贸n.

**Resultado:**
$$
\boxed{\text{Sin Soluci贸n}}
$$

![Soluci贸n gr谩fica Ejemplo 5 (Paralelas)](/images/matematicas/algebra/sistemas-ecuaciones-lineales/sustitucion_ex5.svg)

---

### Ejemplo 6: Sistema Indeterminado

Resolver:
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
x - 2y = 4 \\
3x - 6y = 12
\end{array}
\right.
$$

**Despeje:** $x = 2y + 4$.
**Sustituci贸n:**
$$
3(2y + 4) - 6y = 12
$$
$$
6y + 12 - 6y = 12
$$
$$
12 = 12
$$

隆Siempre verdad! Cuando llegamos a una verdad absoluta (0=0, 12=12), hay infinitas soluciones.

**Resultado:**
$$
\boxed{\text{Infinitas soluciones}}
$$

![Soluci贸n gr谩fica Ejemplo 6 (Coincidentes)](/images/matematicas/algebra/sistemas-ecuaciones-lineales/sustitucion_ex6.svg)

---

##  Ejercicios de Pr谩ctica

### Ejercicio 1
Resuelve por sustituci贸n: $\begin{cases} y = 3x \\ x + y = 8 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x + (3x) = 8 \implies 4x = 8 \implies x = 2$
$y = 6$
**Resultado:** $\boxed{(2, 6)}$

</details>

---

### Ejercicio 2
Resuelve: $\begin{cases} x + y = 5 \\ y = x + 1 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x + (x+1) = 5 \implies 2x = 4 \implies x = 2$
$y = 3$
**Resultado:** $\boxed{(2, 3)}$

</details>

---

### Ejercicio 3
Resuelve: $\begin{cases} 2x + y = 10 \\ 3x - y = 5 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

Despejo $y = 10 - 2x$.
$3x - (10 - 2x) = 5 \implies 5x = 15 \implies x = 3$
$y = 4$
**Resultado:** $\boxed{(3, 4)}$

</details>

---

### Ejercicio 4
Resuelve: $\begin{cases} x = 2y + 3 \\ 2x - 5y = 8 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$2(2y+3) - 5y = 8 \implies 4y+6-5y = 8 \implies -y = 2 \implies y = -2$
$x = -1$
**Resultado:** $\boxed{(-1, -2)}$

</details>

---

### Ejercicio 5
Resuelve: $\begin{cases} x + y = 0 \\ x - y = 2 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = -y$.
$-y - y = 2 \implies -2y = 2 \implies y = -1$
$x = 1$
**Resultado:** $\boxed{(1, -1)}$

</details>

---

### Ejercicio 6
Resuelve: $\begin{cases} 2x + 3y = 12 \\ x = 3 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

Sustituyo directo $x=3$.
$2(3) + 3y = 12 \implies 6 + 3y = 12 \implies 3y = 6 \implies y = 2$
**Resultado:** $\boxed{(3, 2)}$

</details>

---

### Ejercicio 7
Resuelve: $\begin{cases} x - y = 4 \\ x + y = 4 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = y + 4$.
$(y+4) + y = 4 \implies 2y = 0 \implies y = 0$
$x = 4$
**Resultado:** $\boxed{(4, 0)}$

</details>

---

### Ejercicio 8
Resuelve: $\begin{cases} 4x + y = 5 \\ y = -4x + 6 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$4x + (-4x + 6) = 5 \implies 6 = 5$ (Falso).
**Resultado:** $\boxed{\text{Sin Soluci贸n}}$

</details>

---

### Ejercicio 9
Resuelve: $\begin{cases} x + 2y = 1 \\ x = 1 - 2y \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$(1 - 2y) + 2y = 1 \implies 1 = 1$.
**Resultado:** $\boxed{\text{Infinitas Soluciones}}$

</details>

---

### Ejercicio 10
Resuelve: $\begin{cases} 3m - n = 5 \\ m + n = 3 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

Desde segunda: $n = 3 - m$.
$3m - (3 - m) = 5 \implies 4m = 8 \implies m = 2$.
$n = 1$.
**Resultado:** $\boxed{(2, 1)}$

</details>

---

##  Resumen

| Paso Cr铆tico | Consejo |
|:--- |:--- |
| **Elecci贸n** | Despeja siempre la variable que tenga coeficiente 1 o -1. Te ahorrar谩s fracciones. |
| **Par茅ntesis** | Al sustituir, usa SIEMPRE par茅ntesis, especialmente si hay restas. |
| **Comprobaci贸n** | Si tienes tiempo, prueba tus valores finales en ambas ecuaciones. |

> **Conclusi贸n:** La sustituci贸n es como un trasplante quir煤rgico: sacamos una pieza compleja y ponemos otra equivalente para sanar (resolver) el sistema.
