# 锔 M茅todo de Igualaci贸n

En esta lecci贸n aprenderemos a resolver sistemas de ecuaciones lineales usando el m茅todo de igualaci贸n.

---

##  驴En qu茅 consiste el m茅todo?

1. **Despejar** la misma variable de ambas ecuaciones
2. **Igualar** las dos expresiones
3. **Resolver** la ecuaci贸n resultante
4. **Encontrar** el valor de la otra variable

---

##  Ejemplos paso a paso

### Ejemplo 1

Resolver:
$$
\begin{cases}
x + y = 10 \\
x - y = 2
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $x$ de ambas:
$$
x = 10 - y
$$
$$
x = y + 2
$$

**Paso 2:** Igualamos:
$$
10 - y = y + 2
$$
$$
10 - 2 = 2y
$$
$$
y = 4
$$

**Paso 3:** Encontramos $x$:
$$
x = 4 + 2 = 6
$$

$$
\boxed{x = 6, \quad y = 4}
$$

---

### Ejemplo 2

Resolver:
$$
\begin{cases}
2x + y = 11 \\
3x - y = 4
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $y$ de ambas:
$$
y = 11 - 2x
$$
$$
y = 3x - 4
$$

**Paso 2:** Igualamos:
$$
11 - 2x = 3x - 4
$$
$$
15 = 5x
$$
$$
x = 3
$$

**Paso 3:** Encontramos $y$:
$$
y = 11 - 2(3) = 5
$$

$$
\boxed{x = 3, \quad y = 5}
$$

---

### Ejemplo 3

Resolver:
$$
\begin{cases}
3x + 2y = 16 \\
x - 4y = -6
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $x$ de ambas:
$$
x = \frac{16 - 2y}{3}
$$
$$
x = 4y - 6
$$

**Paso 2:** Igualamos:
$$
\frac{16 - 2y}{3} = 4y - 6
$$

Multiplicamos por 3:
$$
16 - 2y = 12y - 18
$$
$$
34 = 14y
$$
$$
y = \frac{17}{7}
$$

**Paso 3:**
$$
x = 4 \cdot \frac{17}{7} - 6 = \frac{68 - 42}{7} = \frac{26}{7}
$$

$$
\boxed{x = \frac{26}{7}, \quad y = \frac{17}{7}}
$$

---

### Ejemplo 4

Resolver:
$$
\begin{cases}
5x - 3y = 7 \\
2x + 3y = 14
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $y$ de ambas:
$$
y = \frac{5x - 7}{3}
$$
$$
y = \frac{14 - 2x}{3}
$$

**Paso 2:** Igualamos:
$$
\frac{5x - 7}{3} = \frac{14 - 2x}{3}
$$
$$
5x - 7 = 14 - 2x
$$
$$
7x = 21
$$
$$
x = 3
$$

**Paso 3:**
$$
y = \frac{14 - 6}{3} = \frac{8}{3}
$$

$$
\boxed{x = 3, \quad y = \frac{8}{3}}
$$

---

### Ejemplo 5

Resolver:
$$
\begin{cases}
\frac{x}{2} + y = 5 \\
\frac{x}{3} - y = 1
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $y$ de ambas:
$$
y = 5 - \frac{x}{2}
$$
$$
y = \frac{x}{3} - 1
$$

**Paso 2:** Igualamos:
$$
5 - \frac{x}{2} = \frac{x}{3} - 1
$$
$$
6 = \frac{x}{3} + \frac{x}{2} = \frac{5x}{6}
$$
$$
x = \frac{36}{5}
$$

**Paso 3:**
$$
y = 5 - \frac{36/5}{2} = 5 - \frac{18}{5} = \frac{7}{5}
$$

$$
\boxed{x = \frac{36}{5}, \quad y = \frac{7}{5}}
$$

---

##  驴Cu谩ndo usar este m茅todo?

El m茅todo de igualaci贸n es 煤til cuando:
- Ambas ecuaciones pueden despejarse f谩cilmente
- Queremos una alternativa a la sustituci贸n
- Los coeficientes de una variable son similares

---

##  Ejercicios de pr谩ctica

**Ejercicio 1:** Resuelve: $\begin{cases} x + y = 12 \\ x - y = 4 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = 12 - y$ y $x = y + 4$

$12 - y = y + 4$, $y = 4$, $x = 8$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Resuelve: $\begin{cases} 2x - y = 3 \\ x + y = 6 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$y = 2x - 3$ y $y = 6 - x$

$2x - 3 = 6 - x$, $x = 3$, $y = 3$

</details>

---

**Ejercicio 3:** Resuelve: $\begin{cases} 4x + y = 17 \\ 2x - y = 1 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$y = 17 - 4x$ y $y = 2x - 1$

$17 - 4x = 2x - 1$, $x = 3$, $y = 5$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Resuelve: $\begin{cases} 3x + 2y = 8 \\ x - 2y = 0 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = 2y$

$3(2y) + 2y = 8$, $8y = 8$, $y = 1$, $x = 2$

</details>

---
