#  M茅todo de Sustituci贸n

En esta lecci贸n aprenderemos a resolver sistemas de ecuaciones lineales usando el m茅todo de sustituci贸n.

---

##  驴En qu茅 consiste el m茅todo?

1. **Despejar** una variable de una de las ecuaciones
2. **Sustituir** esa expresi贸n en la otra ecuaci贸n
3. **Resolver** la ecuaci贸n resultante
4. **Encontrar** el valor de la otra variable

---

##  Ejemplos paso a paso

### Ejemplo 1

Resolver:
$$
\begin{cases}
x + y = 7 \\
2x - y = 5
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $y$ de la primera:
$$
y = 7 - x
$$

**Paso 2:** Sustituimos en la segunda:
$$
2x - (7 - x) = 5
$$
$$
2x - 7 + x = 5
$$
$$
3x = 12
$$
$$
x = 4
$$

**Paso 3:** Encontramos $y$:
$$
y = 7 - 4 = 3
$$

$$
\boxed{x = 4, \quad y = 3}
$$

---

### Ejemplo 2

Resolver:
$$
\begin{cases}
3x + 2y = 12 \\
x - y = 1
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $x$ de la segunda:
$$
x = y + 1
$$

**Paso 2:** Sustituimos en la primera:
$$
3(y + 1) + 2y = 12
$$
$$
3y + 3 + 2y = 12
$$
$$
5y = 9
$$
$$
y = \frac{9}{5}
$$

**Paso 3:** Encontramos $x$:
$$
x = \frac{9}{5} + 1 = \frac{14}{5}
$$

$$
\boxed{x = \frac{14}{5}, \quad y = \frac{9}{5}}
$$

---

### Ejemplo 3

Resolver:
$$
\begin{cases}
2x + 3y = 13 \\
4x - y = 5
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $y$ de la segunda (m谩s f谩cil):
$$
y = 4x - 5
$$

**Paso 2:** Sustituimos en la primera:
$$
2x + 3(4x - 5) = 13
$$
$$
2x + 12x - 15 = 13
$$
$$
14x = 28
$$
$$
x = 2
$$

**Paso 3:** Encontramos $y$:
$$
y = 4(2) - 5 = 3
$$

$$
\boxed{x = 2, \quad y = 3}
$$

---

### Ejemplo 4

Resolver:
$$
\begin{cases}
5x - 2y = 8 \\
x = 3y - 1
\end{cases}
$$

La segunda ya est谩 despejada.

**Sustituimos en la primera:**
$$
5(3y - 1) - 2y = 8
$$
$$
15y - 5 - 2y = 8
$$
$$
13y = 13
$$
$$
y = 1
$$

**Encontramos $x$:**
$$
x = 3(1) - 1 = 2
$$

$$
\boxed{x = 2, \quad y = 1}
$$

---

### Ejemplo 5

Resolver:
$$
\begin{cases}
\frac{x}{2} + y = 5 \\
x - 2y = 4
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Despejamos $x$ de la segunda:
$$
x = 2y + 4
$$

**Paso 2:** Sustituimos en la primera:
$$
\frac{2y + 4}{2} + y = 5
$$
$$
y + 2 + y = 5
$$
$$
2y = 3
$$
$$
y = \frac{3}{2}
$$

**Paso 3:**
$$
x = 2 \cdot \frac{3}{2} + 4 = 7
$$

$$
\boxed{x = 7, \quad y = \frac{3}{2}}
$$

---

### Ejemplo 6 (Sin soluci贸n)

Resolver:
$$
\begin{cases}
x + y = 3 \\
2x + 2y = 8
\end{cases}
$$

**Despejamos:**
$$
y = 3 - x
$$

**Sustituimos:**
$$
2x + 2(3 - x) = 8
$$
$$
2x + 6 - 2x = 8
$$
$$
6 = 8 \quad \text{(Falso)}
$$

$$
\boxed{\text{Sin soluci贸n (sistema incompatible)}}
$$

---

### Ejemplo 7 (Infinitas soluciones)

Resolver:
$$
\begin{cases}
x - 2y = 4 \\
3x - 6y = 12
\end{cases}
$$

**Despejamos:**
$$
x = 2y + 4
$$

**Sustituimos:**
$$
3(2y + 4) - 6y = 12
$$
$$
6y + 12 - 6y = 12
$$
$$
12 = 12 \quad \text{(Siempre verdadero)}
$$

$$
\boxed{\text{Infinitas soluciones}}
$$

---

##  Ejercicios de pr谩ctica

**Ejercicio 1:** Resuelve: $\begin{cases} x + 2y = 8 \\ x - y = 2 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = y + 2$

$y + 2 + 2y = 8$, $3y = 6$, $y = 2$

$x = 4$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Resuelve: $\begin{cases} 2x + y = 7 \\ x - 3y = -2 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x = 3y - 2$

$2(3y - 2) + y = 7$, $7y = 11$, $y = \frac{11}{7}$

$x = \frac{19}{7}$

</details>

---

**Ejercicio 3:** Resuelve: $\begin{cases} y = 2x - 1 \\ 3x + y = 9 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$3x + 2x - 1 = 9$, $5x = 10$, $x = 2$

$y = 3$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Resuelve: $\begin{cases} 4x - y = 10 \\ 2x + 3y = 12 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$y = 4x - 10$

$2x + 3(4x - 10) = 12$, $14x = 42$, $x = 3$

$y = 2$

</details>

---
