#  Sistemas 33 - Introducci贸n

En esta lecci贸n introduciremos los sistemas de ecuaciones lineales con tres inc贸gnitas.

---

##  Sistema de 33

Un sistema de tres ecuaciones con tres inc贸gnitas tiene la forma:

$$
\begin{cases}
a_1x + b_1y + c_1z = d_1 \\
a_2x + b_2y + c_2z = d_2 \\
a_3x + b_3y + c_3z = d_3
\end{cases}
$$

**Resolver** el sistema significa encontrar los valores de $x$, $y$ y $z$ que satisfacen las tres ecuaciones simult谩neamente.

---

##  Interpretaci贸n geom茅trica

- Cada ecuaci贸n representa un **plano** en el espacio 3D
- La soluci贸n es el **punto** donde se intersectan los tres planos
- Pueden haber uno, ninguno o infinitos puntos de intersecci贸n

---

##  M茅todo de reducci贸n para 33

1. Usar dos ecuaciones para eliminar una variable
2. Usar otras dos ecuaciones para eliminar la misma variable
3. Obtener un sistema 22
4. Resolver el sistema 22
5. Sustituir para encontrar la tercera variable

---

##  Ejemplo completo

### Ejemplo 1

Resolver:
$$
\begin{cases}
x + y + z = 6 \\
2x - y + z = 3 \\
x + 2y - z = 1
\end{cases}
$$

**Paso 1:** Eliminamos $z$ de las ecuaciones (1) y (2):
$$
(1) + (2): 3x + 2z = 9 \quad \text{Error, mejor sumamos (1) y (3)}
$$

Sumamos (1) y (3):
$$
(x + y + z) + (x + 2y - z) = 6 + 1
$$
$$
2x + 3y = 7 \quad \text{... (A)}
$$

Sumamos (2) y (3):
$$
(2x - y + z) + (x + 2y - z) = 3 + 1
$$
$$
3x + y = 4 \quad \text{... (B)}
$$

**Paso 2:** Resolvemos el sistema 22 con (A) y (B):

De (B): $y = 4 - 3x$

Sustituimos en (A):
$$
2x + 3(4 - 3x) = 7
$$
$$
2x + 12 - 9x = 7
$$
$$
-7x = -5
$$
$$
x = \frac{5}{7}
$$

$$
y = 4 - 3 \cdot \frac{5}{7} = \frac{28 - 15}{7} = \frac{13}{7}
$$

**Paso 3:** Encontramos $z$ usando la ecuaci贸n (1):
$$
\frac{5}{7} + \frac{13}{7} + z = 6
$$
$$
z = 6 - \frac{18}{7} = \frac{42 - 18}{7} = \frac{24}{7}
$$

$$
\boxed{x = \frac{5}{7}, \quad y = \frac{13}{7}, \quad z = \frac{24}{7}}
$$

---

### Ejemplo 2 (Sistema m谩s simple)

Resolver:
$$
\begin{cases}
x + y + z = 6 \\
x - y + z = 2 \\
x + y - z = 0
\end{cases}
$$

**Sumando (1) y (2):**
$$
2x + 2z = 8 \quad \Rightarrow \quad x + z = 4 \quad \text{...(A)}
$$

**Sumando (1) y (3):**
$$
2x + 2y = 6 \quad \Rightarrow \quad x + y = 3 \quad \text{...(B)}
$$

**Sumando (2) y (3):**
$$
2x = 2 \quad \Rightarrow \quad x = 1
$$

**Sustituyendo:**
- De (B): $1 + y = 3$, $y = 2$
- De (A): $1 + z = 4$, $z = 3$

$$
\boxed{x = 1, \quad y = 2, \quad z = 3}
$$

---

### Ejemplo 3

Resolver:
$$
\begin{cases}
2x + y - z = 3 \\
x - 2y + z = 1 \\
3x + y + 2z = 8
\end{cases}
$$

**Sumamos (1) y (2):**
$$
3x - y = 4 \quad \text{...(A)}
$$

**De (1)  2 + (3):**
$$
4x + 2y - 2z = 6
$$
$$
3x + y + 2z = 8
$$
$$
7x + 3y = 14 \quad \text{...(B)}
$$

**De (A): $y = 3x - 4$. Sustituimos en (B):**
$$
7x + 3(3x - 4) = 14
$$
$$
16x - 12 = 14
$$
$$
x = \frac{26}{16} = \frac{13}{8}
$$

$$
y = 3 \cdot \frac{13}{8} - 4 = \frac{39 - 32}{8} = \frac{7}{8}
$$

**De ecuaci贸n (2):**
$$
\frac{13}{8} - 2 \cdot \frac{7}{8} + z = 1
$$
$$
\frac{13 - 14}{8} + z = 1
$$
$$
z = 1 + \frac{1}{8} = \frac{9}{8}
$$

$$
\boxed{x = \frac{13}{8}, \quad y = \frac{7}{8}, \quad z = \frac{9}{8}}
$$

---

##  Ejercicios de pr谩ctica

**Ejercicio 1:** Resuelve: $\begin{cases} x + y + z = 10 \\ x - y = 2 \\ y + z = 7 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

De (2): $x = y + 2$

De (3): $z = 7 - y$

Sustituyendo en (1): $(y + 2) + y + (7 - y) = 10$

$y + 9 = 10$, $y = 1$

$x = 3$, $z = 6$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Resuelve: $\begin{cases} 2x + y + z = 9 \\ x - y + z = 4 \\ x + y - z = 2 \end{cases}$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

(1)+(2): $3x + 2z = 13$

(2)+(3): $2x = 6$, $x = 3$

$z = 2$, $y = 1$

</details>

---
