# ‚ûï Suma y Resta con Denominador Com√∫n

En esta lecci√≥n aprenderemos a sumar y restar fracciones algebraicas cuando tienen el mismo denominador, el caso m√°s sencillo de operaciones con fracciones.

---

## üìñ Regla fundamental

Cuando dos fracciones tienen el **mismo denominador**, se suman o restan los numeradores y se conserva el denominador com√∫n:

$$
\frac{a}{c} + \frac{b}{c} = \frac{a + b}{c}
$$

$$
\frac{a}{c} - \frac{b}{c} = \frac{a - b}{c}
$$

---

## üìñ Suma de fracciones con denominador com√∫n

### Ejemplo 1

Resolver $\dfrac{3}{x+1} + \dfrac{5}{x+1}$.

**Soluci√≥n:**

Como tienen el mismo denominador, sumamos los numeradores:

$$
\frac{3}{x+1} + \frac{5}{x+1} = \frac{3 + 5}{x+1} = \frac{8}{x+1}
$$

$$
\boxed{\frac{3}{x+1} + \frac{5}{x+1} = \frac{8}{x+1}}
$$

---

### Ejemplo 2

Resolver $\dfrac{2x}{x-3} + \dfrac{4x}{x-3}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{2x}{x-3} + \frac{4x}{x-3} = \frac{2x + 4x}{x-3} = \frac{6x}{x-3}
$$

$$
\boxed{\frac{2x}{x-3} + \frac{4x}{x-3} = \frac{6x}{x-3}}
$$

---

### Ejemplo 3

Resolver $\dfrac{x+2}{x^2-1} + \dfrac{x-4}{x^2-1}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{x+2}{x^2-1} + \frac{x-4}{x^2-1} = \frac{(x+2) + (x-4)}{x^2-1} = \frac{2x - 2}{x^2-1}
$$

Simplificamos factorizando:

$$
\frac{2x - 2}{x^2-1} = \frac{2(x-1)}{(x+1)(x-1)} = \frac{2}{x+1}
$$

$$
\boxed{\frac{x+2}{x^2-1} + \frac{x-4}{x^2-1} = \frac{2}{x+1}}
$$

---

### Ejemplo 4

Resolver $\dfrac{x^2}{x+2} + \dfrac{4}{x+2}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{x^2}{x+2} + \frac{4}{x+2} = \frac{x^2 + 4}{x+2}
$$

El numerador $x^2 + 4$ no se puede factorizar, as√≠ que la respuesta es:

$$
\boxed{\frac{x^2}{x+2} + \frac{4}{x+2} = \frac{x^2 + 4}{x+2}}
$$

---

## üìñ Resta de fracciones con denominador com√∫n

### Ejemplo 5

Resolver $\dfrac{7}{x+2} - \dfrac{3}{x+2}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{7}{x+2} - \frac{3}{x+2} = \frac{7 - 3}{x+2} = \frac{4}{x+2}
$$

$$
\boxed{\frac{7}{x+2} - \frac{3}{x+2} = \frac{4}{x+2}}
$$

---

### Ejemplo 6

Resolver $\dfrac{5x}{2x-1} - \dfrac{2x+3}{2x-1}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{5x}{2x-1} - \frac{2x+3}{2x-1} = \frac{5x - (2x+3)}{2x-1}
$$

**Cuidado con el signo negativo:**

$$
= \frac{5x - 2x - 3}{2x-1} = \frac{3x - 3}{2x-1}
$$

Factorizamos el numerador:

$$
= \frac{3(x - 1)}{2x-1}
$$

$$
\boxed{\frac{5x}{2x-1} - \frac{2x+3}{2x-1} = \frac{3(x-1)}{2x-1}}
$$

---

### Ejemplo 7

Resolver $\dfrac{x^2 + 3x}{x-2} - \dfrac{2x + 6}{x-2}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{x^2 + 3x}{x-2} - \frac{2x + 6}{x-2} = \frac{x^2 + 3x - (2x + 6)}{x-2}
$$

$$
= \frac{x^2 + 3x - 2x - 6}{x-2} = \frac{x^2 + x - 6}{x-2}
$$

Factorizamos el numerador:

$$
= \frac{(x+3)(x-2)}{x-2} = x + 3
$$

$$
\boxed{\frac{x^2 + 3x}{x-2} - \frac{2x + 6}{x-2} = x + 3}
$$

---

### Ejemplo 8

Resolver $\dfrac{x^2}{x+3} - \dfrac{9}{x+3}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{x^2}{x+3} - \frac{9}{x+3} = \frac{x^2 - 9}{x+3}
$$

El numerador es una diferencia de cuadrados:

$$
= \frac{(x+3)(x-3)}{x+3} = x - 3
$$

$$
\boxed{\frac{x^2}{x+3} - \frac{9}{x+3} = x - 3}
$$

---

## üìñ Operaciones combinadas

### Ejemplo 9

Resolver $\dfrac{2x+1}{x+4} + \dfrac{x-3}{x+4} - \dfrac{x+2}{x+4}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{2x+1 + (x-3) - (x+2)}{x+4} = \frac{2x + 1 + x - 3 - x - 2}{x+4}
$$

$$
= \frac{2x - 4}{x+4} = \frac{2(x-2)}{x+4}
$$

$$
\boxed{\frac{2x+1}{x+4} + \frac{x-3}{x+4} - \frac{x+2}{x+4} = \frac{2(x-2)}{x+4}}
$$

---

### Ejemplo 10

Resolver $\dfrac{x^2 + x}{x^2-4} + \dfrac{x - 2}{x^2-4} - \dfrac{2x}{x^2-4}$.

**Soluci√≥n:**

$$
\frac{x^2 + x + (x - 2) - 2x}{x^2-4} = \frac{x^2 + x + x - 2 - 2x}{x^2-4} = \frac{x^2 - 2}{x^2-4}
$$

El numerador no se puede simplificar con el denominador, as√≠ que:

$$
\boxed{\frac{x^2 + x}{x^2-4} + \frac{x - 2}{x^2-4} - \frac{2x}{x^2-4} = \frac{x^2 - 2}{x^2-4}}
$$

---

## ‚ö†Ô∏è Importante: Distribuir el signo negativo

Cuando restamos fracciones, debemos **distribuir el signo negativo** a todos los t√©rminos del numerador que se resta:

$$
\frac{a}{c} - \frac{b + d}{c} = \frac{a - b - d}{c}
$$

**Error com√∫n:**

‚ùå $\dfrac{5x}{x+1} - \dfrac{2x + 3}{x+1} = \dfrac{5x - 2x + 3}{x+1}$ (Incorrecto)

‚úÖ $\dfrac{5x}{x+1} - \dfrac{2x + 3}{x+1} = \dfrac{5x - 2x - 3}{x+1}$ (Correcto)

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Suma de fracciones

**Ejercicio 1:** Resuelve $\dfrac{4}{x+5} + \dfrac{7}{x+5}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{4}{x+5} + \frac{7}{x+5} = \frac{4 + 7}{x+5} = \frac{11}{x+5}
$$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Resuelve $\dfrac{x+3}{x^2-9} + \dfrac{x-3}{x^2-9}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{x+3 + x-3}{x^2-9} = \frac{2x}{x^2-9} = \frac{2x}{(x+3)(x-3)}
$$

</details>

---

### Resta de fracciones

**Ejercicio 3:** Resuelve $\dfrac{8x}{x-4} - \dfrac{3x+5}{x-4}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{8x - (3x+5)}{x-4} = \frac{8x - 3x - 5}{x-4} = \frac{5x - 5}{x-4} = \frac{5(x-1)}{x-4}
$$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Resuelve $\dfrac{x^2}{x-5} - \dfrac{25}{x-5}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{x^2 - 25}{x-5} = \frac{(x+5)(x-5)}{x-5} = x + 5
$$

</details>

---

### Operaciones combinadas

**Ejercicio 5:** Resuelve $\dfrac{3x+2}{2x+1} + \dfrac{x-4}{2x+1} - \dfrac{2x+1}{2x+1}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{3x+2 + x-4 - (2x+1)}{2x+1} = \frac{3x + 2 + x - 4 - 2x - 1}{2x+1} = \frac{2x - 3}{2x+1}
$$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Resuelve $\dfrac{x^2 + 2x}{x+1} - \dfrac{x + 2}{x+1}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{x^2 + 2x - (x+2)}{x+1} = \frac{x^2 + 2x - x - 2}{x+1} = \frac{x^2 + x - 2}{x+1}
$$

Factorizamos:

$$
= \frac{(x+2)(x-1)}{x+1}
$$

</details>

---
