# 锔 Multiplicaci贸n de Fracciones Algebraicas

En esta lecci贸n aprenderemos a multiplicar fracciones algebraicas, una operaci贸n m谩s sencilla que la suma y la resta porque no requiere buscar denominador com煤n.

---

##  Regla de multiplicaci贸n

Para multiplicar fracciones, se multiplican los numeradores entre s铆 y los denominadores entre s铆:

$$
\frac{a}{b} \times \frac{c}{d} = \frac{a \times c}{b \times d}
$$

---

##  M茅todo eficiente

Es recomendable **simplificar antes de multiplicar** para evitar trabajar con expresiones grandes:

1. **Factorizar** todos los numeradores y denominadores
2. **Cancelar** los factores comunes entre cualquier numerador y denominador
3. **Multiplicar** los factores restantes

---

##  Multiplicaci贸n de monomios

### Ejemplo 1

Resolver $\dfrac{3x^2}{4y} \times \dfrac{8y^2}{9x}$.

**Soluci贸n directa:**

$$
\frac{3x^2 \times 8y^2}{4y \times 9x} = \frac{24x^2y^2}{36xy}
$$

Simplificamos:

$$
= \frac{24}{36} \cdot \frac{x^2}{x} \cdot \frac{y^2}{y} = \frac{2}{3} \cdot x \cdot y = \frac{2xy}{3}
$$

$$
\boxed{\frac{3x^2}{4y} \times \frac{8y^2}{9x} = \frac{2xy}{3}}
$$

---

### Ejemplo 2

Resolver $\dfrac{15a^3b}{10ab^2} \times \dfrac{4a^2b^3}{9a^4}$.

**Paso 1:** Simplificamos antes de multiplicar:

$$
\frac{15a^3b}{10ab^2} = \frac{3a^2}{2b}
$$

$$
\frac{4a^2b^3}{9a^4} = \frac{4b^3}{9a^2}
$$

**Paso 2:** Multiplicamos:

$$
\frac{3a^2}{2b} \times \frac{4b^3}{9a^2} = \frac{3a^2 \cdot 4b^3}{2b \cdot 9a^2} = \frac{12a^2b^3}{18a^2b} = \frac{2b^2}{3}
$$

$$
\boxed{\frac{15a^3b}{10ab^2} \times \frac{4a^2b^3}{9a^4} = \frac{2b^2}{3}}
$$

---

##  Multiplicaci贸n con polinomios

### Ejemplo 3

Resolver $\dfrac{x+2}{3} \times \dfrac{6}{x-1}$.

**Soluci贸n:**

$$
\frac{(x+2) \times 6}{3 \times (x-1)} = \frac{6(x+2)}{3(x-1)} = \frac{2(x+2)}{x-1}
$$

$$
\boxed{\frac{x+2}{3} \times \frac{6}{x-1} = \frac{2(x+2)}{x-1}}
$$

---

### Ejemplo 4

Resolver $\dfrac{x^2-4}{x+3} \times \dfrac{x+3}{x-2}$.

**Paso 1:** Factorizamos $x^2-4 = (x+2)(x-2)$:

$$
\frac{(x+2)(x-2)}{x+3} \times \frac{x+3}{x-2}
$$

**Paso 2:** Cancelamos $(x+3)$ y $(x-2)$:

$$
= \frac{(x+2)\cancel{(x-2)}}{\cancel{x+3}} \times \frac{\cancel{x+3}}{\cancel{x-2}} = x + 2
$$

$$
\boxed{\frac{x^2-4}{x+3} \times \frac{x+3}{x-2} = x + 2}
$$

---

### Ejemplo 5

Resolver $\dfrac{x^2-9}{x^2+4x+4} \times \dfrac{x+2}{x-3}$.

**Paso 1:** Factorizamos:

$$
x^2 - 9 = (x+3)(x-3)
$$

$$
x^2 + 4x + 4 = (x+2)^2
$$

**Paso 2:** Escribimos y cancelamos:

$$
\frac{(x+3)(x-3)}{(x+2)^2} \times \frac{x+2}{x-3} = \frac{(x+3)\cancel{(x-3)}}{(x+2)^{\cancel{2}}} \times \frac{\cancel{x+2}}{\cancel{x-3}}
$$

$$
= \frac{x+3}{x+2}
$$

$$
\boxed{\frac{x^2-9}{x^2+4x+4} \times \frac{x+2}{x-3} = \frac{x+3}{x+2}}
$$

---

### Ejemplo 6

Resolver $\dfrac{x^2+5x+6}{x^2-1} \times \dfrac{x-1}{x+2}$.

**Paso 1:** Factorizamos:

$$
x^2 + 5x + 6 = (x+2)(x+3)
$$

$$
x^2 - 1 = (x+1)(x-1)
$$

**Paso 2:** Cancelamos:

$$
\frac{(x+2)(x+3)}{(x+1)(x-1)} \times \frac{x-1}{x+2} = \frac{\cancel{(x+2)}(x+3)}{(x+1)\cancel{(x-1)}} \times \frac{\cancel{x-1}}{\cancel{x+2}}
$$

$$
= \frac{x+3}{x+1}
$$

$$
\boxed{\frac{x^2+5x+6}{x^2-1} \times \frac{x-1}{x+2} = \frac{x+3}{x+1}}
$$

---

### Ejemplo 7

Resolver $\dfrac{2x}{x^2-4} \times \dfrac{x+2}{6}$.

**Paso 1:** Factorizamos $x^2-4 = (x+2)(x-2)$:

$$
\frac{2x}{(x+2)(x-2)} \times \frac{x+2}{6}
$$

**Paso 2:** Cancelamos $(x+2)$:

$$
= \frac{2x}{(x-2) \cdot 6} = \frac{2x}{6(x-2)} = \frac{x}{3(x-2)}
$$

$$
\boxed{\frac{2x}{x^2-4} \times \frac{x+2}{6} = \frac{x}{3(x-2)}}
$$

---

### Ejemplo 8

Resolver $\dfrac{x^2-6x+9}{x^2+x-12} \times \dfrac{x+4}{x-3}$.

**Paso 1:** Factorizamos:

$$
x^2 - 6x + 9 = (x-3)^2
$$

$$
x^2 + x - 12 = (x+4)(x-3)
$$

**Paso 2:** Cancelamos:

$$
\frac{(x-3)^2}{(x+4)(x-3)} \times \frac{x+4}{x-3} = \frac{(x-3)^{\cancel{2}}}{\cancel{(x+4)}(x-3)} \times \frac{\cancel{x+4}}{\cancel{x-3}}
$$

$$
= \frac{x-3}{x-3} = 1
$$

$$
\boxed{\frac{x^2-6x+9}{x^2+x-12} \times \frac{x+4}{x-3} = 1}
$$

---

##  Multiplicaci贸n de m谩s de dos fracciones

### Ejemplo 9

Resolver $\dfrac{x}{x+1} \times \dfrac{x+1}{x+2} \times \dfrac{x+2}{x+3}$.

**Soluci贸n:**

Cancelamos los factores comunes sucesivamente:

$$
\frac{x}{\cancel{x+1}} \times \frac{\cancel{x+1}}{\cancel{x+2}} \times \frac{\cancel{x+2}}{x+3} = \frac{x}{x+3}
$$

$$
\boxed{\frac{x}{x+1} \times \frac{x+1}{x+2} \times \frac{x+2}{x+3} = \frac{x}{x+3}}
$$

---

### Ejemplo 10

Resolver $\dfrac{x^2-1}{x^2-4} \times \dfrac{x+2}{x+1} \times \dfrac{x-2}{x-1}$.

**Paso 1:** Factorizamos:

$$
x^2 - 1 = (x+1)(x-1), \quad x^2 - 4 = (x+2)(x-2)
$$

**Paso 2:** Escribimos todo:

$$
\frac{(x+1)(x-1)}{(x+2)(x-2)} \times \frac{x+2}{x+1} \times \frac{x-2}{x-1}
$$

**Paso 3:** Cancelamos todos los factores:

$$
= \frac{\cancel{(x+1)}\cancel{(x-1)}}{\cancel{(x+2)}\cancel{(x-2)}} \times \frac{\cancel{x+2}}{\cancel{x+1}} \times \frac{\cancel{x-2}}{\cancel{x-1}} = 1
$$

$$
\boxed{\frac{x^2-1}{x^2-4} \times \frac{x+2}{x+1} \times \frac{x-2}{x-1} = 1}
$$

---

##  Ejercicios de pr谩ctica

### Multiplicaci贸n de monomios

**Ejercicio 1:** Resuelve $\dfrac{6x^2}{5y^3} \times \dfrac{10y^2}{3x}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
\frac{6x^2 \cdot 10y^2}{5y^3 \cdot 3x} = \frac{60x^2y^2}{15xy^3} = \frac{4x}{y}
$$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Resuelve $\dfrac{8a^2b}{9c} \times \dfrac{3c^2}{4ab^2}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
\frac{8a^2b \cdot 3c^2}{9c \cdot 4ab^2} = \frac{24a^2bc^2}{36ab^2c} = \frac{2ac}{3b}
$$

</details>

---

### Multiplicaci贸n con factorizaci贸n

**Ejercicio 3:** Resuelve $\dfrac{x^2-16}{x+5} \times \dfrac{x+5}{x+4}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
\frac{(x+4)(x-4)}{x+5} \times \frac{x+5}{x+4} = x - 4
$$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Resuelve $\dfrac{x^2+7x+12}{x^2-9} \times \dfrac{x-3}{x+4}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x^2+7x+12 = (x+3)(x+4)$ y $x^2-9 = (x+3)(x-3)$:

$$
\frac{(x+3)(x+4)}{(x+3)(x-3)} \times \frac{x-3}{x+4} = 1
$$

</details>

---

**Ejercicio 5:** Resuelve $\dfrac{x^2-4x+4}{x^2+2x} \times \dfrac{x}{x-2}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$x^2-4x+4 = (x-2)^2$ y $x^2+2x = x(x+2)$:

$$
\frac{(x-2)^2}{x(x+2)} \times \frac{x}{x-2} = \frac{x-2}{x+2}
$$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Resuelve $\dfrac{2x+6}{x^2-25} \times \dfrac{x-5}{x+3}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$2x+6 = 2(x+3)$ y $x^2-25 = (x+5)(x-5)$:

$$
\frac{2(x+3)}{(x+5)(x-5)} \times \frac{x-5}{x+3} = \frac{2}{x+5}
$$

</details>

---
