---
title: "Trinomio de la forma ax¬≤ + bx + c"
---

# **Trinomio de la forma ax¬≤ + bx + c**

En lecciones anteriores aprendimos a factorizar trinomios donde el coeficiente de $x^2$ es 1. Ahora veremos qu√© hacer cuando ese coeficiente es diferente de 1. Para resolver estos trinomios, existen tres m√©todos principales que nos permiten llegar al mismo resultado.

---

## üéØ ¬øQu√© vas a aprender?

- A identificar trinomios con coeficiente principal distinto de 1.
- El **M√©todo de Reducci√≥n** para convertir un trinomio dif√≠cil en uno simple de una vez.
- El **M√©todo de Agrupaci√≥n** para factorizar paso a paso mediante el producto AC.
- El **M√©todo de Tanteo** para factorizar mediante inspecci√≥n cruzada.
- A elegir el mejor m√©todo seg√∫n tu preferencia y el problema.

---

## üèóÔ∏è M√©todo 1: Reducci√≥n a la forma simple

Este es un m√©todo muy potente que transforma de inmediato nuestro trinomio de la forma $ax^2 + bx + c$ ($a \neq 1$) en uno de la forma $x^2 + bx + c$ ($a = 1$) mediante un truco matem√°tico. 

### Pasos del M√©todo

Consiste en **multiplicar y dividir por el mismo coeficiente $a$** en un solo paso:

1.  Multiplicamos y dividimos todo el trinomio por $a$. Al multiplicar, el primer t√©rmino queda como $(ax)^2$, el t√©rmino central queda con el factor indicado $b(ax)$ y el √∫ltimo t√©rmino se multiplica directamente $ac$.
2.  Factorizamos el trinomio de arriba buscando dos n√∫meros que multipliquen $ac$ y sumen $b$.
3.  Simplificamos la fracci√≥n dividiendo para eliminar el denominador $a$.

---

### Ejemplo 1: El truco de multiplicar y dividir de una vez

Factoriza usando reducci√≥n: $6x^2 - 7x - 3$

**Datos:**
- $a = 6$, $b = -7$, $c = -3$

**Razonamiento:**

1. **Multiplicamos y dividimos por 6 directamente:**

$$
\frac{(6x)^2 - 7(6x) - 18}{6}
$$

2. **Factorizamos el trinomio de arriba:** Buscamos dos n√∫meros que multipliquen **-18** y sumen **-7**. Estos son **-9** y **+2**.
   Escribimos los par√©ntesis usando $6x$ como nuestra variable:

$$
\frac{(6x - 9)(6x + 2)}{6}
$$

3. **Simplificamos:** Descomponemos el denominador $6$ en $3 \times 2$ para que divida exactamente a cada par√©ntesis:

$$
\frac{(6x - 9)}{3} \cdot \frac{(6x + 2)}{2} = (2x - 3)(3x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(2x - 3)(3x + 1)}$

---

## üèóÔ∏è M√©todo 2: Agrupaci√≥n (Producto AC)

Este m√©todo es muy estructurado. Consiste en convertir el trinomio de 3 t√©rminos en un polinomio de 4 t√©rminos para poder aplicar factor com√∫n por agrupaci√≥n.

### Pasos del M√©todo

1. Multiplica el primer coeficiente ($a$) por el √∫ltimo ($c$) para obtener el **Producto AC**.
2. Busca dos n√∫meros que **multiplicados** den el Producto AC y **sumados** den el t√©rmino central $b$.
3. Reescribe el trinomio sustituyendo el t√©rmino central por la suma de estos dos n√∫meros.
4. Factoriza por agrupaci√≥n sacando el factor com√∫n por parejas.

---

### Ejemplo 2: Agrupaci√≥n paso a paso

Factoriza: $2x^2 + 7x + 3$

**Datos:**
- $a = 2$, $b = 7$, $c = 3$
- Producto AC = $2 \times 3 = 6$

**Razonamiento:**

1. Buscamos n√∫meros que multipliquen 6 y sumen 7. Son **6** y **1**.

2. Abrimos el centro:

$$
2x^2 + 6x + x + 3
$$

3. Agrupamos por parejas:

$$
(2x^2 + 6x) + (x + 3)
$$

4. Sacamos factor com√∫n de cada grupo:

$$
2x(x + 3) + 1(x + 3)
$$

5. Como el bloque $(x + 3)$ se repite, lo extraemos:

**Resultado:** $\boxed{(x + 3)(2x + 1)}$

---

## üèóÔ∏è M√©todo 3: Tanteo (Inspecci√≥n)

Este m√©todo consiste en probar combinaciones de factores de los t√©rminos extremos hasta que la suma cruzada coincida con el t√©rmino central. Es muy r√°pido cuando los n√∫meros son peque√±os.

### Pasos del M√©todo

1. Descomp√≥n el primer t√©rmino ($ax^2$) en dos factores.
2. Descomp√≥n el √∫ltimo t√©rmino ($c$) en dos factores.
3. Prueba combinaciones multiplicando en cruz.
4. Si la suma de estos productos cruzados es igual al t√©rmino central, has encontrado los binomios correctos.

---

### Ejemplo 3: Tanteo b√°sico

Factoriza: $2x^2 + 5x + 2$

**Razonamiento:**

1. Factores de $2x^2$: $(2x)$ y $(x)$.
2. Factores de $2$: $(1)$ y $(2)$.
3. Probamos la combinaci√≥n:

$$
(2x + 1)(x + 2)
$$

4. Verificamos en cruz:

$$
2x \cdot 2 = 4x \quad \text{y} \quad x \cdot 1 = x
$$

5. Suma:

$$
4x + x = 5x
$$

¬°Coincide con el centro!

**Resultado:** $\boxed{(2x + 1)(x + 2)}$

---

## üìù Ejercicios de Pr√°ctica

### Ejercicio 1
Factoriza: $2x^2 + 9x + 4$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 8, Suma = 9. N√∫meros: 8 y 1.

**Razonamiento:**

$$
2x^2 + 8x + x + 4 = 2x(x+4) + 1(x+4)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 4)(2x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 2
Factoriza: $3x^2 + 7x + 2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** Multiplicamos y dividimos por 3. AC = 6, Suma = 7. N√∫meros: 6 y 1.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(3x)^2 + 7(3x) + 6}{3} = \frac{(3x+6)(3x+1)}{3}
$$

Simplificando:

$$
(x+2)(3x+1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 2)(3x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 3
Factoriza: $2x^2 + 11x + 5$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 10, Suma = 11. N√∫meros: 10 y 1.

**Razonamiento:**

$$
2x^2 + 10x + x + 5 = 2x(x+5) + 1(x+5)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 5)(2x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 4
Factoriza: $6x^2 - 7x + 2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 12, Suma = -7. N√∫meros: -4 y -3.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(6x-4)(6x-3)}{2 \times 3}
$$

Simplificando:

$$
(3x - 2)(2x - 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(3x - 2)(2x - 1)}$

</details>

### Ejercicio 5
Factoriza: $5x^2 + 7x + 2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 10, Suma = 7. N√∫meros: 5 y 2.

**Razonamiento:**

$$
5x^2 + 5x + 2x + 2 = 5x(x+1) + 2(x+1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 1)(5x + 2)}$

</details>

### Ejercicio 6
Factoriza: $4x^2 - 15x - 4$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = -16, Suma = -15. N√∫meros: -16 y 1.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(4x-16)(4x+1)}{4}
$$

Simplificando:

$$
(x - 4)(4x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 4)(4x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 7
Factoriza: $3x^2 - 14x - 5$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = -15, Suma = -14. N√∫meros: -15 y 1.

**Razonamiento:**

$$
3x^2 - 15x + x - 5 = 3x(x-5) + 1(x-5)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 5)(3x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 8
Factoriza: $2x^2 - 5x - 3$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = -6, Suma = -5. N√∫meros: -6 y 1.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(2x-6)(2x+1)}{2}
$$

Simplificando:

$$
(x - 3)(2x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 3)(2x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 9
Factoriza: $6x^2 + x - 2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = -12, Suma = 1. N√∫meros: 4 y -3.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(6x+4)(6x-3)}{2 \cdot 3}
$$

Simplificando:

$$
(3x + 2)(2x - 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(3x + 2)(2x - 1)}$

</details>

### Ejercicio 10
Factoriza: $4x^2 + 18x + 8$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**

Primero sacamos factor com√∫n 2:

$$
2(2x^2 + 9x + 4)
$$

Luego factorizamos el trinomio interno (AC = 8, n√∫meros 8 y 1):

$$
2[2x(x+4) + 1(x+4)] = 2(x+4)(2x+1)
$$

**Resultado:** $\boxed{2(2x + 1)(x + 4)}$

</details>

### Ejercicio 11
Factoriza usando Reducci√≥n: $3x^2 - 5x - 2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**

Multiplicamos y dividimos por 3:

$$
\frac{(3x)^2 - 5(3x) - 6}{3}
$$

Buscamos factores de -6 que sumen -5: -6 y 1.

$$
\frac{(3x-6)(3x+1)}{3}
$$

Simplificando:

$$
(x - 2)(3x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 2)(3x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 12
Factoriza: $5x^2 + 13x - 6$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = -30, Suma = 13. N√∫meros: 15 y -2.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(5x+15)(5x-2)}{5}
$$

Simplificando:

$$
(x + 3)(5x - 2)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 3)(5x - 2)}$

</details>

### Ejercicio 13
Factoriza: $6x^2 + 7x + 2$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 12, Suma = 7. N√∫meros: 4 y 3.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(6x+4)(6x+3)}{2 \cdot 3}
$$

Simplificando:

$$
(3x + 2)(2x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(3x + 2)(2x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 14
Factoriza: $2x^2 - 7x + 3$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 6, Suma = -7. N√∫meros: -6 y -1.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(2x-6)(2x-1)}{2}
$$

Simplificando:

$$
(x - 3)(2x - 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 3)(2x - 1)}$

</details>

### Ejercicio 15
Factoriza: $8x^2 - 14x + 3$

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Datos:** AC = 24, Suma = -14. N√∫meros: -12 y -2.

**Razonamiento:**

$$
\frac{(8x-12)(8x-2)}{4 \cdot 2}
$$

Simplificando:

$$
(2x - 3)(4x - 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(2x - 3)(4x - 1)}$

</details>

---

## üîë Resumen

| M√©todo | Cu√°ndo usarlo | Ventaja |
| :--- | :--- | :--- |
| **Reducci√≥n** ($ax$) | Si buscas rapidez transformando a trinomio simple | Te permite usar lo que ya sabes del caso anterior |
| **Agrupaci√≥n** ($AC$) | Cuando prefieres un camino l√≥gico y seguro | Evitas confusiones con la divisi√≥n final |
| **Tanteo** | Cuando los coeficientes son peque√±os | Ahorra mucho espacio y tiempo con pr√°ctica |

> Todos los m√©todos te llevar√°n a la expresi√≥n correcta. ¬°Elige el que te resulte m√°s natural y no olvides verificar siempre multiplicando tus binomios!
