---
title: "Completar el Cuadrado"
---

# **Completar el Cuadrado**

Esta t茅cnica permite transformar cualquier trinomio en un binomio al cuadrado m谩s (o menos) una constante. Es muy 煤til para resolver ecuaciones cuadr谩ticas y encontrar v茅rtices de par谩bolas.

---

##  驴Qu茅 vas a aprender?

- A completar el cuadrado en expresiones de la forma $x^2 + bx$.
- A aplicar esta t茅cnica en trinomios completos.
- A factorizar usando diferencia de cuadrados despu茅s de completar.
- A resolver ecuaciones cuadr谩ticas con este m茅todo.

---

##  La Idea Principal

Si tenemos $x^2 + bx$, podemos convertirlo en un cuadrado perfecto sumando y restando el mismo valor:

$$
\boxed{x^2 + bx = \left(x + \frac{b}{2}\right)^2 - \left(\frac{b}{2}\right)^2}
$$

**Pasos:**
1. Toma la mitad del coeficiente de $x$: $\frac{b}{2}$.
2. El茅valo al cuadrado: $\left(\frac{b}{2}\right)^2$.
3. Suma y resta ese valor.

---

## 锔 Ejemplos Resueltos

### Ejemplo 1: Completar el cuadrado b谩sico

Completa el cuadrado: $x^2 + 6x$

**Datos:**
- Coeficiente de $x$: $b = 6$

**Razonamiento:**

1. Mitad de 6: 

$$
\frac{6}{2} = 3
$$

2. Al cuadrado: 

$$
3^2 = 9
$$

3. Sumamos y restamos: 

$$
x^2 + 6x + 9 - 9
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 3)^2 - 9}$

---

### Ejemplo 2: Con signo negativo

Completa el cuadrado: $x^2 - 8x$

**Datos:**
- Coeficiente de $x$: $b = -8$

**Razonamiento:**

1. Mitad de -8: 

$$
\frac{-8}{2} = -4
$$

2. Al cuadrado: 

$$
(-4)^2 = 16
$$

3. El resultado: 

$$
(x - 4)^2 - 16
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 4)^2 - 16}$

---

### Ejemplo 3: En un trinomio completo

Escribe en forma de cuadrado: $x^2 + 6x + 5$

**Datos:**
- Ya sabemos que $x^2 + 6x = (x + 3)^2 - 9$.

**Razonamiento:**

1. Completamos: 

$$
(x + 3)^2 - 9
$$

2. Sumamos la constante: 

$$
(x + 3)^2 - 9 + 5 = (x + 3)^2 - 4
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 3)^2 - 4}$

---

### Ejemplo 4: Factorizando despu茅s

Factoriza: $x^2 + 6x + 5$

**Datos:**
- Del ejemplo anterior: $(x + 3)^2 - 4$.

**Razonamiento:**

1. Reconocemos diferencia de cuadrados: 

$$
(x + 3)^2 - 2^2
$$

2. Factorizamos: 

$$
[(x + 3) + 2][(x + 3) - 2]
$$

3. Simplificamos: 

$$
(x + 5)(x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 5)(x + 1)}$

---

### Ejemplo 5: Resolviendo una ecuaci贸n

Resuelve: $x^2 - 4x - 5 = 0$

**Datos:**
- Primero completamos el cuadrado.

**Razonamiento:**

1. 
$$
x^2 - 4x = (x - 2)^2 - 4
$$

2. Entonces: 

$$
(x - 2)^2 - 4 - 5 = 0 \Rightarrow (x - 2)^2 = 9
$$

3. Sacamos ra铆z: 

$$
x - 2 = \pm 3
$$

4. Despejamos: 

$$
x = 2 + 3 = 5 \quad \text{o} \quad x = 2 - 3 = -1
$$

**Resultado:** $\boxed{x = 5 \text{ o } x = -1}$

---

##  Ejercicios de Pr谩ctica

### Ejercicio 1
Completa el cuadrado: $x^2 + 4x$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** Mitad de 4 es 2. Al cuadrado: 4.
**Razonamiento:** 

$$
x^2 + 4x + 4 - 4 = (x + 2)^2 - 4
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 2)^2 - 4}$

</details>

### Ejercicio 2
Completa el cuadrado: $x^2 - 10x$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** Mitad de -10 es -5. Al cuadrado: 25.
**Razonamiento:** 

$$
(x - 5)^2 - 25
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 5)^2 - 25}$

</details>

### Ejercicio 3
Escribe en forma de cuadrado: $x^2 + 8x + 12$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $x^2 + 8x = (x + 4)^2 - 16$
**Razonamiento:** 

$$
(x + 4)^2 - 16 + 12 = (x + 4)^2 - 4
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 4)^2 - 4}$

</details>

### Ejercicio 4
Escribe en forma de cuadrado: $x^2 - 6x + 2$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $x^2 - 6x = (x - 3)^2 - 9$
**Razonamiento:** 

$$
(x - 3)^2 - 9 + 2 = (x - 3)^2 - 7
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 3)^2 - 7}$

</details>

### Ejercicio 5
Factoriza completando el cuadrado: $x^2 + 2x - 3$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $(x + 1)^2 - 1 - 3 = (x + 1)^2 - 4$
**Razonamiento:** 

Diferencia de cuadrados: 

$$
(x + 3)(x - 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 3)(x - 1)}$

</details>

### Ejercicio 6
Factoriza: $x^2 - 8x + 15$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $(x - 4)^2 - 16 + 15 = (x - 4)^2 - 1$
**Razonamiento:** 

Diferencia de cuadrados: 

$$
(x - 5)(x - 3)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x - 5)(x - 3)}$

</details>

### Ejercicio 7
Factoriza: $x^2 + 10x + 9$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $(x + 5)^2 - 25 + 9 = (x + 5)^2 - 16$
**Razonamiento:** 

$$
(x + 9)(x + 1)
$$

**Resultado:** $\boxed{(x + 9)(x + 1)}$

</details>

### Ejercicio 8
Resuelve: $x^2 + 4x - 5 = 0$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $(x + 2)^2 - 4 - 5 = 0 \Rightarrow (x + 2)^2 = 9$
**Razonamiento:** 

$$
x + 2 = \pm 3 \Rightarrow x = 1 \quad \text{o} \quad x = -5
$$

**Resultado:** $\boxed{x = 1 \text{ o } x = -5}$

</details>

### Ejercicio 9
Resuelve: $x^2 - 6x + 5 = 0$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** $(x - 3)^2 - 9 + 5 = 0 \Rightarrow (x - 3)^2 = 4$
**Razonamiento:** 

$$
x - 3 = \pm 2 \Rightarrow x = 5 \quad \text{o} \quad x = 1
$$

**Resultado:** $\boxed{x = 5 \text{ o } x = 1}$

</details>

### Ejercicio 10
Completa el cuadrado con coeficiente: $2x^2 + 8x - 10$

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

**Datos:** Sacamos factor 2: $2(x^2 + 4x - 5)$
**Razonamiento:** 

Adentro: 

$$
(x + 2)^2 - 9
$$

Total: 

$$
2[(x + 2)^2 - 9] = 2(x + 2)^2 - 18
$$

**Resultado:** $\boxed{2(x + 2)^2 - 18}$

</details>

---

##  Resumen

| Paso | Operaci贸n | Resultado |
| :--- | :--- | :--- |
| **1. Mitad** | $\frac{b}{2}$ | El valor que va en el binomio |
| **2. Cuadrado** | $\left(\frac{b}{2}\right)^2$ | Lo que se resta afuera |
| **3. Escribir** | $(x + \frac{b}{2})^2 - \left(\frac{b}{2}\right)^2$ | Forma final |

> Completar el cuadrado transforma cualquier trinomio en un cuadrado perfecto m谩s una constante. Si esa constante es negativa, puedes seguir factorizando como diferencia de cuadrados.
