# ‚ö° Propiedades de las Potencias (II)

En esta lecci√≥n estudiaremos la potencia de una potencia y la potencia de un producto.

---

## üìñ Potencia de una potencia

Cuando elevamos una potencia a otro exponente, se **multiplican los exponentes**:

$$
(a^m)^n = a^{m \times n}
$$

### Demostraci√≥n

$$
(a^m)^n = \underbrace{a^m \times a^m \times \cdots \times a^m}_{n \text{ veces}} = a^{\underbrace{m + m + \cdots + m}_{n \text{ veces}}} = a^{m \times n}
$$

---

### Ejemplo 1

Simplificar $(x^3)^4$.

$$
(x^3)^4 = x^{3 \times 4} = x^{12}
$$

$$
\boxed{(x^3)^4 = x^{12}}
$$

---

### Ejemplo 2

Simplificar $(2^4)^2$.

$$
(2^4)^2 = 2^{4 \times 2} = 2^8 = 256
$$

$$
\boxed{(2^4)^2 = 256}
$$

---

### Ejemplo 3

Simplificar $(a^{-2})^3$.

$$
(a^{-2})^3 = a^{(-2) \times 3} = a^{-6} = \frac{1}{a^6}
$$

$$
\boxed{(a^{-2})^3 = a^{-6}}
$$

---

### Ejemplo 4

Simplificar $(y^5)^{-2}$.

$$
(y^5)^{-2} = y^{5 \times (-2)} = y^{-10} = \frac{1}{y^{10}}
$$

$$
\boxed{(y^5)^{-2} = \frac{1}{y^{10}}}
$$

---

### Ejemplo 5

Simplificar $((x^2)^3)^4$.

$$
((x^2)^3)^4 = (x^{2 \times 3})^4 = (x^6)^4 = x^{6 \times 4} = x^{24}
$$

$$
\boxed{((x^2)^3)^4 = x^{24}}
$$

---

## üìñ Potencia de un producto

La potencia de un producto es igual al producto de las potencias:

$$
(ab)^n = a^n \cdot b^n
$$

### Demostraci√≥n

$$
(ab)^n = \underbrace{(ab)(ab) \cdots (ab)}_{n \text{ veces}} = \underbrace{(a \cdot a \cdots a)}_{n \text{ veces}} \times \underbrace{(b \cdot b \cdots b)}_{n \text{ veces}} = a^n b^n
$$

---

### Ejemplo 6

Expandir $(2x)^3$.

$$
(2x)^3 = 2^3 \cdot x^3 = 8x^3
$$

$$
\boxed{(2x)^3 = 8x^3}
$$

---

### Ejemplo 7

Expandir $(3ab)^2$.

$$
(3ab)^2 = 3^2 \cdot a^2 \cdot b^2 = 9a^2b^2
$$

$$
\boxed{(3ab)^2 = 9a^2b^2}
$$

---

### Ejemplo 8

Expandir $(-2xy)^4$.

$$
(-2xy)^4 = (-2)^4 \cdot x^4 \cdot y^4 = 16x^4y^4
$$

$$
\boxed{(-2xy)^4 = 16x^4y^4}
$$

> **Nota:** $(-2)^4 = 16$ porque el exponente es par.

---

### Ejemplo 9

Expandir $(-3a^2b)^3$.

$$
(-3a^2b)^3 = (-3)^3 \cdot (a^2)^3 \cdot b^3 = -27 \cdot a^6 \cdot b^3 = -27a^6b^3
$$

$$
\boxed{(-3a^2b)^3 = -27a^6b^3}
$$

---

### Ejemplo 10

Expandir $(5x^2y^3)^2$.

$$
(5x^2y^3)^2 = 5^2 \cdot (x^2)^2 \cdot (y^3)^2 = 25 \cdot x^4 \cdot y^6 = 25x^4y^6
$$

$$
\boxed{(5x^2y^3)^2 = 25x^4y^6}
$$

---

## üìñ Combinando propiedades

### Ejemplo 11

Simplificar $(2x^3)^2 \cdot (3x^2)^3$.

**Paso 1:** Expandimos cada potencia:

$$
(2x^3)^2 = 4x^6
$$

$$
(3x^2)^3 = 27x^6
$$

**Paso 2:** Multiplicamos:

$$
4x^6 \cdot 27x^6 = 108x^{12}
$$

$$
\boxed{(2x^3)^2 \cdot (3x^2)^3 = 108x^{12}}
$$

---

### Ejemplo 12

Simplificar $\dfrac{(a^2b^3)^4}{(ab^2)^3}$.

**Paso 1:** Expandimos:

$$
(a^2b^3)^4 = a^8b^{12}
$$

$$
(ab^2)^3 = a^3b^6
$$

**Paso 2:** Dividimos:

$$
\frac{a^8b^{12}}{a^3b^6} = a^{8-3}b^{12-6} = a^5b^6
$$

$$
\boxed{\frac{(a^2b^3)^4}{(ab^2)^3} = a^5b^6}
$$

---

## ‚ö†Ô∏è Error com√∫n

No confundir estas expresiones:

| Expresi√≥n | Resultado |
|:---------:|:---------:|
| $(x^2)^3$ | $x^6$ (se multiplican) |
| $x^2 \cdot x^3$ | $x^5$ (se suman) |

---

## üìã Resumen

| Propiedad | F√≥rmula |
|:----------|:-------:|
| Potencia de una potencia | $(a^m)^n = a^{m \times n}$ |
| Potencia de un producto | $(ab)^n = a^n b^n$ |

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Potencia de una potencia

**Ejercicio 1:** Simplifica $(x^5)^3$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(x^5)^3 = x^{15}
$$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Simplifica $(a^{-3})^4$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(a^{-3})^4 = a^{-12} = \frac{1}{a^{12}}
$$

</details>

---

### Potencia de un producto

**Ejercicio 3:** Expande $(4xy)^2$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(4xy)^2 = 16x^2y^2
$$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Expande $(-2a^3b^2)^3$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(-2a^3b^2)^3 = (-2)^3(a^3)^3(b^2)^3 = -8a^9b^6
$$

</details>

---

### Combinadas

**Ejercicio 5:** Simplifica $(3x^2)^2 \cdot (2x)^3$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
9x^4 \cdot 8x^3 = 72x^7
$$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Simplifica $\dfrac{(m^3n^2)^2}{(mn)^4}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\frac{m^6n^4}{m^4n^4} = m^2
$$

</details>

---
