# М Simplificaci贸n de Potencias

En esta lecci贸n aprenderemos a simplificar expresiones que involucran m煤ltiples potencias, aplicando todas las propiedades estudiadas anteriormente.

---

##  Estrategia de simplificaci贸n

Para simplificar expresiones con potencias, seguimos estos pasos:

1. **Eliminar par茅ntesis** aplicando las propiedades
2. **Agrupar** t茅rminos con la misma base
3. **Aplicar** las propiedades de suma/resta de exponentes
4. **Simplificar** el resultado final

---

##  Simplificaci贸n de productos

### Ejemplo 1

Simplificar $2x^3 \cdot 5x^4$.

**Paso 1:** Multiplicamos coeficientes y aplicamos la propiedad del producto:

$$
2x^3 \cdot 5x^4 = (2 \cdot 5)(x^3 \cdot x^4) = 10x^{3+4} = 10x^7
$$

$$
\boxed{2x^3 \cdot 5x^4 = 10x^7}
$$

---

### Ejemplo 2

Simplificar $(-3a^2b^3)(4a^5b^2)$.

$$
(-3 \cdot 4)(a^2 \cdot a^5)(b^3 \cdot b^2) = -12a^{2+5}b^{3+2} = -12a^7b^5
$$

$$
\boxed{(-3a^2b^3)(4a^5b^2) = -12a^7b^5}
$$

---

### Ejemplo 3

Simplificar $(2x^2y^3)^2 \cdot (3xy^2)^3$.

**Paso 1:** Expandimos cada potencia:

$$
(2x^2y^3)^2 = 4x^4y^6
$$

$$
(3xy^2)^3 = 27x^3y^6
$$

**Paso 2:** Multiplicamos:

$$
4x^4y^6 \cdot 27x^3y^6 = 108x^7y^{12}
$$

$$
\boxed{(2x^2y^3)^2 \cdot (3xy^2)^3 = 108x^7y^{12}}
$$

---

##  Simplificaci贸n de cocientes

### Ejemplo 4

Simplificar $\dfrac{12x^5y^3}{4x^2y^7}$.

**Paso 1:** Dividimos coeficientes y restamos exponentes:

$$
\frac{12}{4} \cdot x^{5-2} \cdot y^{3-7} = 3x^3y^{-4} = \frac{3x^3}{y^4}
$$

$$
\boxed{\frac{12x^5y^3}{4x^2y^7} = \frac{3x^3}{y^4}}
$$

---

### Ejemplo 5

Simplificar $\dfrac{(2a^3)^4}{(4a^2)^3}$.

**Paso 1:** Expandimos:

$$
\frac{(2a^3)^4}{(4a^2)^3} = \frac{16a^{12}}{64a^6}
$$

**Paso 2:** Simplificamos:

$$
= \frac{16}{64} \cdot a^{12-6} = \frac{1}{4}a^6 = \frac{a^6}{4}
$$

$$
\boxed{\frac{(2a^3)^4}{(4a^2)^3} = \frac{a^6}{4}}
$$

---

### Ejemplo 6

Simplificar $\dfrac{x^5 \cdot x^{-3}}{x^4 \cdot x^{-6}}$.

**Paso 1:** Simplificamos numerador y denominador:

Numerador: $x^5 \cdot x^{-3} = x^{5-3} = x^2$

Denominador: $x^4 \cdot x^{-6} = x^{4-6} = x^{-2}$

**Paso 2:** Dividimos:

$$
\frac{x^2}{x^{-2}} = x^{2-(-2)} = x^4
$$

$$
\boxed{\frac{x^5 \cdot x^{-3}}{x^4 \cdot x^{-6}} = x^4}
$$

---

##  Expresiones con varias bases

### Ejemplo 7

Simplificar $\dfrac{a^3b^{-2}c^4}{a^{-1}b^3c^{-2}}$.

**Paso 1:** Aplicamos la resta de exponentes a cada base:

$$
a^{3-(-1)} \cdot b^{-2-3} \cdot c^{4-(-2)} = a^4 \cdot b^{-5} \cdot c^6 = \frac{a^4c^6}{b^5}
$$

$$
\boxed{\frac{a^3b^{-2}c^4}{a^{-1}b^3c^{-2}} = \frac{a^4c^6}{b^5}}
$$

---

### Ejemplo 8

Simplificar $(x^2y^{-3})^2 \cdot (x^{-1}y^2)^3$.

**Paso 1:** Expandimos cada potencia:

$$
(x^2y^{-3})^2 = x^4y^{-6}
$$

$$
(x^{-1}y^2)^3 = x^{-3}y^6
$$

**Paso 2:** Multiplicamos:

$$
x^4y^{-6} \cdot x^{-3}y^6 = x^{4-3}y^{-6+6} = x^1y^0 = x
$$

$$
\boxed{(x^2y^{-3})^2 \cdot (x^{-1}y^2)^3 = x}
$$

---

### Ejemplo 9

Simplificar $\left(\dfrac{2a^3}{b^2}\right)^2 \cdot \left(\dfrac{b^3}{4a}\right)^2$.

**Paso 1:** Expandimos:

$$
\left(\frac{2a^3}{b^2}\right)^2 = \frac{4a^6}{b^4}
$$

$$
\left(\frac{b^3}{4a}\right)^2 = \frac{b^6}{16a^2}
$$

**Paso 2:** Multiplicamos:

$$
\frac{4a^6}{b^4} \cdot \frac{b^6}{16a^2} = \frac{4a^6b^6}{16a^2b^4} = \frac{a^4b^2}{4}
$$

$$
\boxed{\left(\frac{2a^3}{b^2}\right)^2 \cdot \left(\frac{b^3}{4a}\right)^2 = \frac{a^4b^2}{4}}
$$

---

### Ejemplo 10

Simplificar $\dfrac{(3x^2y)^3 \cdot (2xy^2)^2}{(6x^3y^2)^2}$.

**Paso 1:** Expandimos cada potencia:

$$
(3x^2y)^3 = 27x^6y^3
$$

$$
(2xy^2)^2 = 4x^2y^4
$$

$$
(6x^3y^2)^2 = 36x^6y^4
$$

**Paso 2:** Operamos:

$$
\frac{27x^6y^3 \cdot 4x^2y^4}{36x^6y^4} = \frac{108x^8y^7}{36x^6y^4}
$$

$$
= 3x^2y^3
$$

$$
\boxed{\frac{(3x^2y)^3 \cdot (2xy^2)^2}{(6x^3y^2)^2} = 3x^2y^3}
$$

---

##  Resumen de propiedades

| Propiedad | F贸rmula |
|:----------|:-------:|
| Producto misma base | $a^m \cdot a^n = a^{m+n}$ |
| Cociente misma base | $\dfrac{a^m}{a^n} = a^{m-n}$ |
| Potencia de potencia | $(a^m)^n = a^{mn}$ |
| Potencia de producto | $(ab)^n = a^nb^n$ |
| Potencia de cociente | $\left(\dfrac{a}{b}\right)^n = \dfrac{a^n}{b^n}$ |

---

##  Ejercicios de pr谩ctica

**Ejercicio 1:** Simplifica $(-2x^3y^2)(5x^2y^4)$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
(-2 \cdot 5)(x^3 \cdot x^2)(y^2 \cdot y^4) = -10x^5y^6
$$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Simplifica $\dfrac{18a^4b^5}{6a^2b^8}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
\frac{18}{6} \cdot a^{4-2} \cdot b^{5-8} = 3a^2b^{-3} = \frac{3a^2}{b^3}
$$

</details>

---

**Ejercicio 3:** Simplifica $(3a^2b)^3 \cdot (2ab^2)^2$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
27a^6b^3 \cdot 4a^2b^4 = 108a^8b^7
$$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Simplifica $\dfrac{(x^3)^2 \cdot x^{-4}}{x^5 \cdot x^{-3}}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

Numerador: $x^6 \cdot x^{-4} = x^2$

Denominador: $x^5 \cdot x^{-3} = x^2$

$$
\frac{x^2}{x^2} = 1
$$

</details>

---

**Ejercicio 5:** Simplifica $\left(\dfrac{3x^2}{y}\right)^3 \cdot \left(\dfrac{y^2}{9x}\right)^2$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

$$
\frac{27x^6}{y^3} \cdot \frac{y^4}{81x^2} = \frac{27x^6y^4}{81x^2y^3} = \frac{x^4y}{3}
$$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Simplifica $\dfrac{m^{-2}n^3 \cdot m^4n^{-5}}{m^{-1}n^{-2}}$.

<details>
<summary>Ver soluci贸n</summary>

Numerador: $m^{-2+4}n^{3-5} = m^2n^{-2}$

$$
\frac{m^2n^{-2}}{m^{-1}n^{-2}} = m^{2-(-1)}n^{-2-(-2)} = m^3n^0 = m^3
$$

</details>

---
