# **Binomio de Newton**

Si te pido calcular $(a+b)^2$, seguro sabes que es $a^2 + 2ab + b^2$. Pero, ¬øqu√© pasa si te pido $(a+b)^{10}$? Multiplicar el par√©ntesis 10 veces ser√≠a una pesadilla interminable.

Para evitar ese trabajo manual, Isaac Newton generaliz√≥ un patr√≥n elegante que nos permite expandir cualquier potencia de un binomio en segundos.

---

## ÔøΩÔøΩ ¬øQu√© vas a aprender?

- C√≥mo expandir potencias como $(x+y)^5$ sin multiplicar paso a paso.
- El patr√≥n secreto de los exponentes que suben y bajan.
- C√≥mo usar los n√∫meros combinatorios para hallar los coeficientes.
- C√≥mo encontrar un t√©rmino espec√≠fico sin desarrollar toda la f√≥rmula.

---

## üîç El Patr√≥n Oculto

Observemos qu√© pasa cuando elevamos un binomio a diferentes potencias:

$$
(a+b)^1 = 1a + 1b
$$

$$
(a+b)^2 = 1a^2 + 2ab + 1b^2
$$

$$
(a+b)^3 = 1a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + 1b^3
$$

Si miramos con atenci√≥n, hay tres reglas de oro:

1.  **Exponentes de $a$:** Empiezan en el m√°ximo ($n$) y bajan de uno en uno hasta desaparecer ($a^0$).
2.  **Exponentes de $b$:** Empiezan en cero ($b^0$) y suben de uno en uno hasta el m√°ximo ($n$).
3.  **Coeficientes:** Los n√∫meros que acompa√±an ($1, 3, 3, 1$) no son aleatorios. ¬°Son combinaciones!

---

## üìù La F√≥rmula General

El **Teorema del Binomio** dice que para cualquier entero positivo $n$:

$$
(a + b)^n = \binom{n}{0}a^n + \binom{n}{1}a^{n-1}b + \binom{n}{2}a^{n-2}b^2 + \dots + \binom{n}{n}b^n
$$

Donde $\binom{n}{k}$ es el n√∫mero combinatorio (o coeficiente binomial):

$$
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}
$$

> üí° **Truco:** La suma de los exponentes en cada t√©rmino siempre debe dar $n$.

---

## ‚ö° Caso con Resta (Signos Alternados)

Si el binomio es una resta $(a - b)^n$, la f√≥rmula es id√©ntica, pero los signos se alternan: **positivo, negativo, positivo, negativo...**

$$
(a - b)^n = \binom{n}{0}a^n - \binom{n}{1}a^{n-1}b + \binom{n}{2}a^{n-2}b^2 - \dots
$$

---

## ‚öôÔ∏è Ejemplos Resueltos

### Ejemplo 1: Expansi√≥n b√°sica

Desarrolla la expresi√≥n $(x + 2)^4$.

**Paso 1: Los Coeficientes**
Para $n=4$, calculamos las combinaciones:
$\binom{4}{0}=1, \binom{4}{1}=4, \binom{4}{2}=6, \binom{4}{3}=4, \binom{4}{4}=1$.

**Paso 2: Los Exponentes**
$x$ baja: $x^4, x^3, x^2, x^1, x^0$
$2$ sube: $2^0, 2^1, 2^2, 2^3, 2^4$

**Paso 3: Armar la f√≥rmula**

$$
1(x^4) + 4(x^3)(2) + 6(x^2)(2^2) + 4(x)(2^3) + 1(2^4)
$$

**Paso 4: Simplificar**

$$
x^4 + 8x^3 + 6x^2(4) + 4x(8) + 16
$$

$$
x^4 + 8x^3 + 24x^2 + 32x + 16
$$

**Resultado:**

$$
\boxed{x^4 + 8x^3 + 24x^2 + 32x + 16}
$$

---

### Ejemplo 2: Binomio con resta y coeficientes

Desarrolla $(2x - 3)^3$.

**Datos:**
- $a = 2x$
- $b = 3$
- Signos alternados ($+, -, +, -$)
- Coeficientes para $n=3$: $1, 3, 3, 1$.

**Razonamiento:**

$$
1(2x)^3 - 3(2x)^2(3)^1 + 3(2x)^1(3)^2 - 1(3)^3
$$

Resolvemos potencias primero:

$$
1(8x^3) - 3(4x^2)(3) + 3(2x)(9) - 27
$$

Multiplicamos:

$$
8x^3 - 36x^2 + 54x - 27
$$

**Resultado:**

$$
\boxed{8x^3 - 36x^2 + 54x - 27}
$$

---

### Ejemplo 3: Hallar un t√©rmino espec√≠fico

Encuentra el **cuarto t√©rmino** de la expansi√≥n de $(x + 2y)^{10}$.

**Razonamiento:**
No necesitamos expandir todo. Usamos la f√≥rmula del t√©rmino general $T_{k+1}$.
Para el t√©rmino 4, $k = 3$ (porque empezamos a contar desde $k=0$).

$$
T_{k+1} = \binom{n}{k} a^{n-k} b^k
$$

Sustituimos $n=10, k=3, a=x, b=2y$:

$$
T_4 = \binom{10}{3} (x)^{10-3} (2y)^3
$$

Calculamos el coeficiente $\binom{10}{3} = \frac{10 \times 9 \times 8}{3 \times 2 \times 1} = 120$.

$$
T_4 = 120 (x^7) (8y^3)
$$

$$
T_4 = 120 \times 8 \times x^7 y^3
$$

$$
T_4 = 960 x^7 y^3
$$

**Resultado:**

$$
\boxed{960 x^7 y^3}
$$

---

## üìù Ejercicios de Pr√°ctica

### Ejercicio 1
Expande $(x + 1)^4$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
Coeficientes: 1, 4, 6, 4, 1.

$$
x^4 + 4x^3(1) + 6x^2(1)^2 + 4x(1)^3 + 1^4
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x^4 + 4x^3 + 6x^2 + 4x + 1}
$$

</details>

### Ejercicio 2
Expande $(m - 2)^3$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
Coeficientes: 1, 3, 3, 1. Signos alternados.

$$
m^3 - 3m^2(2) + 3m(2^2) - 2^3
$$

$$
m^3 - 6m^2 + 12m - 8
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{m^3 - 6m^2 + 12m - 8}
$$

</details>

### Ejercicio 3
Expande $(2x + 3)^2$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
Es un trinomio cuadrado perfecto.

$$
(2x)^2 + 2(2x)(3) + 3^2
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{4x^2 + 12x + 9}
$$

</details>

### Ejercicio 4
Halla el coeficiente del tercer t√©rmino de $(a + b)^5$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
Tercer t√©rmino implica $k=2$. $n=5$.

$$
\binom{5}{2} = \frac{5 \times 4}{2 \times 1} = 10
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{10}
$$

</details>

### Ejercicio 5
Expande $(x^2 + 1)^3$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
$a = x^2$.

$$
(x^2)^3 + 3(x^2)^2(1) + 3(x^2)(1)^2 + 1^3
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x^6 + 3x^4 + 3x^2 + 1}
$$

</details>

### Ejercicio 6
Encuentra el t√©rmino central de $(x + y)^4$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
Si $n=4$, hay 5 t√©rminos. El central es el 3¬∫ ($k=2$).

$$
\binom{4}{2} x^{4-2} y^2 = 6x^2y^2
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{6x^2y^2}
$$

</details>

### Ejercicio 7
Expande $(3 - x)^3$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**

$$
3^3 - 3(3^2)(x) + 3(3)(x^2) - x^3
$$

$$
27 - 27x + 9x^2 - x^3
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{27 - 27x + 9x^2 - x^3}
$$

</details>

### Ejercicio 8
Calcula el valor de $\binom{6}{3}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**

$$
\frac{6 \times 5 \times 4}{3 \times 2 \times 1} = \frac{120}{6} = 20
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{20}
$$

</details>

### Ejercicio 9
Expande $(x + \frac{1}{x})^2$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**

$$
x^2 + 2(x)(\frac{1}{x}) + (\frac{1}{x})^2
$$

$$
x^2 + 2 + \frac{1}{x^2}
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{x^2 + 2 + \frac{1}{x^2}}
$$

</details>

### Ejercicio 10
¬øCu√°ntos t√©rminos tiene la expansi√≥n de $(a+b)^{12}$?

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

**Razonamiento:**
El n√∫mero de t√©rminos siempre es $n + 1$.

$$
12 + 1 = 13
$$

**Resultado:**
$$
\boxed{13}
$$

</details>

---

## üîë Resumen

| Concepto | F√≥rmula / Regla |
|----------|-----------------|
| **Binomio de Newton** | $(a+b)^n = \sum \binom{n}{k} a^{n-k} b^k$ |
| **Exponentes** | $a$ baja, $b$ sube. Suma siempre es $n$. |
| **Coeficientes** | Se obtienen con $\binom{n}{k}$ o Tri√°ngulo de Pascal. |
| **Signos** | Si es resta, alternan: $+ - + - \dots$ |

> El Binomio de Newton convierte multiplicaciones tediosas en un proceso de sustituci√≥n simple y elegante.
