# ‚ûï Suma y Resta de Radicales

En esta lecci√≥n aprenderemos a sumar y restar radicales, operaciones que solo son posibles cuando los radicales son **semejantes**.

---

## üìñ Radicales semejantes

Dos radicales son **semejantes** cuando tienen el **mismo √≠ndice** y el **mismo radicando**.

### Ejemplos de radicales semejantes

| Semejantes | No semejantes |
|:----------:|:-------------:|
| $3\sqrt{5}$ y $7\sqrt{5}$ | $3\sqrt{5}$ y $3\sqrt{7}$ |
| $2\sqrt[3]{x}$ y $-4\sqrt[3]{x}$ | $2\sqrt{x}$ y $2\sqrt[3]{x}$ |
| $\sqrt{2}$ y $-5\sqrt{2}$ | $\sqrt{2}$ y $\sqrt{3}$ |

---

## üìñ Regla de suma y resta

Para sumar o restar radicales semejantes, se suman o restan los **coeficientes** y se conserva la parte radical:

$$
a\sqrt[n]{x} + b\sqrt[n]{x} = (a + b)\sqrt[n]{x}
$$

$$
a\sqrt[n]{x} - b\sqrt[n]{x} = (a - b)\sqrt[n]{x}
$$

---

## üìñ Ejemplos directos

### Ejemplo 1

Simplificar $3\sqrt{5} + 7\sqrt{5}$.

$$
3\sqrt{5} + 7\sqrt{5} = (3 + 7)\sqrt{5} = 10\sqrt{5}
$$

$$
\boxed{3\sqrt{5} + 7\sqrt{5} = 10\sqrt{5}}
$$

---

### Ejemplo 2

Simplificar $8\sqrt{3} - 5\sqrt{3}$.

$$
8\sqrt{3} - 5\sqrt{3} = (8 - 5)\sqrt{3} = 3\sqrt{3}
$$

$$
\boxed{8\sqrt{3} - 5\sqrt{3} = 3\sqrt{3}}
$$

---

### Ejemplo 3

Simplificar $4\sqrt[3]{2} + 6\sqrt[3]{2} - 3\sqrt[3]{2}$.

$$
4\sqrt[3]{2} + 6\sqrt[3]{2} - 3\sqrt[3]{2} = (4 + 6 - 3)\sqrt[3]{2} = 7\sqrt[3]{2}
$$

$$
\boxed{4\sqrt[3]{2} + 6\sqrt[3]{2} - 3\sqrt[3]{2} = 7\sqrt[3]{2}}
$$

---

## üìñ Simplificando primero

A veces los radicales no parecen semejantes, pero al simplificarlos, se convierten en semejantes.

### Ejemplo 4

Simplificar $\sqrt{12} + \sqrt{27}$.

**Paso 1:** Simplificamos cada radical:

$$
\sqrt{12} = \sqrt{4 \times 3} = 2\sqrt{3}
$$

$$
\sqrt{27} = \sqrt{9 \times 3} = 3\sqrt{3}
$$

**Paso 2:** Ahora son semejantes, sumamos:

$$
2\sqrt{3} + 3\sqrt{3} = 5\sqrt{3}
$$

$$
\boxed{\sqrt{12} + \sqrt{27} = 5\sqrt{3}}
$$

---

### Ejemplo 5

Simplificar $\sqrt{50} - \sqrt{8} + \sqrt{18}$.

**Paso 1:** Simplificamos:

$$
\sqrt{50} = 5\sqrt{2}, \quad \sqrt{8} = 2\sqrt{2}, \quad \sqrt{18} = 3\sqrt{2}
$$

**Paso 2:** Operamos:

$$
5\sqrt{2} - 2\sqrt{2} + 3\sqrt{2} = (5 - 2 + 3)\sqrt{2} = 6\sqrt{2}
$$

$$
\boxed{\sqrt{50} - \sqrt{8} + \sqrt{18} = 6\sqrt{2}}
$$

---

### Ejemplo 6

Simplificar $\sqrt{72} + \sqrt{32} - \sqrt{98}$.

**Paso 1:** Simplificamos:

$$
\sqrt{72} = 6\sqrt{2}, \quad \sqrt{32} = 4\sqrt{2}, \quad \sqrt{98} = 7\sqrt{2}
$$

**Paso 2:** Operamos:

$$
6\sqrt{2} + 4\sqrt{2} - 7\sqrt{2} = (6 + 4 - 7)\sqrt{2} = 3\sqrt{2}
$$

$$
\boxed{\sqrt{72} + \sqrt{32} - \sqrt{98} = 3\sqrt{2}}
$$

---

### Ejemplo 7

Simplificar $2\sqrt{45} + 3\sqrt{20} - \sqrt{80}$.

**Paso 1:** Simplificamos:

$$
\sqrt{45} = 3\sqrt{5}, \quad \sqrt{20} = 2\sqrt{5}, \quad \sqrt{80} = 4\sqrt{5}
$$

**Paso 2:** Operamos:

$$
2(3\sqrt{5}) + 3(2\sqrt{5}) - 4\sqrt{5} = 6\sqrt{5} + 6\sqrt{5} - 4\sqrt{5} = 8\sqrt{5}
$$

$$
\boxed{2\sqrt{45} + 3\sqrt{20} - \sqrt{80} = 8\sqrt{5}}
$$

---

## üìñ Con ra√≠ces c√∫bicas

### Ejemplo 8

Simplificar $\sqrt[3]{54} + \sqrt[3]{16}$.

**Paso 1:** Simplificamos:

$$
\sqrt[3]{54} = \sqrt[3]{27 \times 2} = 3\sqrt[3]{2}
$$

$$
\sqrt[3]{16} = \sqrt[3]{8 \times 2} = 2\sqrt[3]{2}
$$

**Paso 2:** Sumamos:

$$
3\sqrt[3]{2} + 2\sqrt[3]{2} = 5\sqrt[3]{2}
$$

$$
\boxed{\sqrt[3]{54} + \sqrt[3]{16} = 5\sqrt[3]{2}}
$$

---

### Ejemplo 9

Simplificar $\sqrt[3]{250} - \sqrt[3]{128}$.

**Paso 1:** Simplificamos:

$$
\sqrt[3]{250} = \sqrt[3]{125 \times 2} = 5\sqrt[3]{2}
$$

$$
\sqrt[3]{128} = \sqrt[3]{64 \times 2} = 4\sqrt[3]{2}
$$

**Paso 2:** Restamos:

$$
5\sqrt[3]{2} - 4\sqrt[3]{2} = \sqrt[3]{2}
$$

$$
\boxed{\sqrt[3]{250} - \sqrt[3]{128} = \sqrt[3]{2}}
$$

---

## üìñ Con variables

### Ejemplo 10

Simplificar $\sqrt{x^3} + \sqrt{4x^3} - \sqrt{9x^3}$.

**Paso 1:** Simplificamos:

$$
\sqrt{x^3} = x\sqrt{x}
$$

$$
\sqrt{4x^3} = 2x\sqrt{x}
$$

$$
\sqrt{9x^3} = 3x\sqrt{x}
$$

**Paso 2:** Operamos:

$$
x\sqrt{x} + 2x\sqrt{x} - 3x\sqrt{x} = (1 + 2 - 3)x\sqrt{x} = 0
$$

$$
\boxed{\sqrt{x^3} + \sqrt{4x^3} - \sqrt{9x^3} = 0}
$$

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

**Ejercicio 1:** Simplifica $5\sqrt{7} + 3\sqrt{7}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
(5 + 3)\sqrt{7} = 8\sqrt{7}
$$

</details>

---

**Ejercicio 2:** Simplifica $\sqrt{28} + \sqrt{63}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\sqrt{28} = 2\sqrt{7}, \quad \sqrt{63} = 3\sqrt{7}
$$

$$
2\sqrt{7} + 3\sqrt{7} = 5\sqrt{7}
$$

</details>

---

**Ejercicio 3:** Simplifica $\sqrt{75} - \sqrt{48} + \sqrt{27}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
5\sqrt{3} - 4\sqrt{3} + 3\sqrt{3} = 4\sqrt{3}
$$

</details>

---

**Ejercicio 4:** Simplifica $2\sqrt{12} + 3\sqrt{48}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
2(2\sqrt{3}) + 3(4\sqrt{3}) = 4\sqrt{3} + 12\sqrt{3} = 16\sqrt{3}
$$

</details>

---

**Ejercicio 5:** Simplifica $\sqrt[3]{81} + \sqrt[3]{24}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
\sqrt[3]{81} = 3\sqrt[3]{3}, \quad \sqrt[3]{24} = 2\sqrt[3]{3}
$$

$$
3\sqrt[3]{3} + 2\sqrt[3]{3} = 5\sqrt[3]{3}
$$

</details>

---

**Ejercicio 6:** Simplifica $3\sqrt{8x^3} - 2\sqrt{18x^3}$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$
3(2x\sqrt{2x}) - 2(3x\sqrt{2x}) = 6x\sqrt{2x} - 6x\sqrt{2x} = 0
$$

</details>

---
