---
title: "AsÃ­ntotas Oblicuas"
---

# AsÃ­ntotas Oblicuas

Cuando una funciÃ³n racional tiene el grado del numerador mayor que el del denominador, puede tener una asÃ­ntota inclinada llamada asÃ­ntota oblicua o slant asymptote.

---

## ğŸ¯ Â¿QuÃ© vas a aprender?

- CuÃ¡ndo existe una asÃ­ntota oblicua
- CÃ³mo calcularla mediante divisiÃ³n
- VerificaciÃ³n con lÃ­mites
- Ejemplos de funciones con asÃ­ntotas oblicuas

---

## ğŸ“– CondiciÃ³n de existencia

Para $f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)}$:

Una **asÃ­ntota oblicua** existe cuando:

$$
\text{grado}(P) = \text{grado}(Q) + 1
$$

Es decir, el numerador tiene exactamente **un grado mÃ¡s** que el denominador.

---

## ğŸ“– CÃ³mo encontrarla

### MÃ©todo: DivisiÃ³n de polinomios

Dividimos $P(x) \div Q(x)$ para obtener:

$$
f(x) = mx + b + \frac{R(x)}{Q(x)}
$$

donde:
- $mx + b$ es el **cociente lineal** (la asÃ­ntota)
- $\frac{R(x)}{Q(x)}$ es el residuo (tiende a 0 cuando $x \to \pm\infty$)

**AsÃ­ntota oblicua:** $y = mx + b$

---

## âš™ï¸ Ejemplo 1: DivisiÃ³n larga

$$
f(x) = \frac{x^2 + 2x + 1}{x - 1}
$$

**Dividimos $x^2 + 2x + 1$ entre $x - 1$:**

```
      x + 3
    â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
x-1 â”‚ xÂ² + 2x + 1
      xÂ² -  x
    â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
          3x + 1
          3x - 3
        â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
               4
```

$$
f(x) = x + 3 + \frac{4}{x - 1}
$$

**AsÃ­ntota oblicua:** $y = x + 3$

**VerificaciÃ³n:**
$$
\lim_{x \to \pm\infty} \left[f(x) - (x + 3)\right] = \lim_{x \to \pm\infty} \frac{4}{x-1} = 0 \quad âœ“
$$

---

## âš™ï¸ Ejemplo 2: Con tÃ©rminos faltantes

$$
g(x) = \frac{2x^2 - 5}{x + 2}
$$

**Dividimos:**

```
       2x - 4
    â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
x+2 â”‚ 2xÂ² + 0x - 5
      2xÂ² + 4x
    â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
          -4x - 5
          -4x - 8
        â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
                3
```

$$
g(x) = 2x - 4 + \frac{3}{x + 2}
$$

**AsÃ­ntota oblicua:** $y = 2x - 4$

---

## ğŸ“– MÃ©todo alternativo: LÃ­mites

La pendiente $m$ y el intercepto $b$ se pueden calcular como:

$$
m = \lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{x}
$$

$$
b = \lim_{x \to \infty} [f(x) - mx]
$$

---

## âš™ï¸ Ejemplo 3: Usando lÃ­mites

$$
h(x) = \frac{x^2 - 3x + 2}{x - 1}
$$

**Pendiente:**
$$
m = \lim_{x \to \infty} \frac{x^2 - 3x + 2}{x(x-1)} = \lim_{x \to \infty} \frac{x^2 - 3x + 2}{x^2 - x}
$$

Dividiendo: $= \frac{1}{1} = 1$

**Intercepto:**
$$
b = \lim_{x \to \infty} \left[\frac{x^2 - 3x + 2}{x - 1} - x\right]
$$

$$
= \lim_{x \to \infty} \frac{x^2 - 3x + 2 - x(x-1)}{x - 1}
$$

$$
= \lim_{x \to \infty} \frac{x^2 - 3x + 2 - x^2 + x}{x - 1}
$$

$$
= \lim_{x \to \infty} \frac{-2x + 2}{x - 1} = \lim_{x \to \infty} \frac{-2 + \frac{2}{x}}{1 - \frac{1}{x}} = -2
$$

**AsÃ­ntota oblicua:** $y = x - 2$

---

## âš™ï¸ Ejemplo 4: Sin asÃ­ntota oblicua

$$
f(x) = \frac{x^3 + 1}{x - 2}
$$

Grado 3 - Grado 1 = 2 â‰  1

**No hay asÃ­ntota oblicua.** La funciÃ³n crece como una parÃ¡bola.

$$
f(x) = x^2 + 2x + 4 + \frac{9}{x-2}
$$

Hay una "asÃ­ntota parabÃ³lica": $y = x^2 + 2x + 4$

---

## ğŸ“– Resumen de asÃ­ntotas

| Diferencia de grados | Tipo de asÃ­ntota |
|---------------------|------------------|
| grado $P$ < grado $Q$ | Horizontal: $y = 0$ |
| grado $P$ = grado $Q$ | Horizontal: $y = \frac{a_n}{b_m}$ |
| grado $P$ = grado $Q$ + 1 | **Oblicua**: $y = mx + b$ |
| grado $P$ > grado $Q$ + 1 | Ninguna lineal (asÃ­ntota curva) |

---

## âš™ï¸ Ejemplo 5: AnÃ¡lisis completo

$$
f(x) = \frac{x^2 - 4}{x + 1}
$$

**AsÃ­ntotas verticales:** $x = -1$

**AsÃ­ntota oblicua:** Dividimos
$$
f(x) = x - 1 - \frac{3}{x + 1}
$$

**A.O.:** $y = x - 1$

**IntersecciÃ³n con la asÃ­ntota:** Â¿CuÃ¡ndo $f(x) = x - 1$?
$$
\frac{-3}{x+1} = 0
$$

â†’ Nunca (excepto en $\pm\infty$)

---

## ğŸ“ Ejercicios de prÃ¡ctica

**Ejercicio 1:** Encuentra la asÃ­ntota oblicua:

$$
f(x) = \frac{x^2 + 3x - 2}{x + 1}
$$

<details>
<summary>Ver soluciÃ³n</summary>

Dividiendo: $\frac{x^2 + 3x - 2}{x + 1} = x + 2 - \frac{4}{x+1}$

**AsÃ­ntota oblicua:** $y = x + 2$
</details>

---

**Ejercicio 2:** Encuentra todas las asÃ­ntotas:

$$
g(x) = \frac{2x^2 - x + 1}{x - 3}
$$

<details>
<summary>Ver soluciÃ³n</summary>

**A.V.:** $x = 3$

Dividiendo para A.O.:
$$
g(x) = 2x + 5 + \frac{16}{x - 3}
$$

**A.O.:** $y = 2x + 5$
</details>

---

**Ejercicio 3:** Â¿Tiene asÃ­ntota oblicua?

$$
h(x) = \frac{x^3 - 2x}{x^2 + 1}
$$

<details>
<summary>Ver soluciÃ³n</summary>

Grado 3 - Grado 2 = 1 âœ“

Dividiendo: $h(x) = x - \frac{3x}{x^2 + 1}$

**A.O.:** $y = x$
</details>
