# Raz√≥n de Cambio Instant√°nea

¬øQu√© tan r√°pido est√° cambiando una funci√≥n en un instante preciso? La raz√≥n de cambio instant√°nea responde esta pregunta tomando el l√≠mite cuando el intervalo se hace infinitesimalmente peque√±o.

---

## üéØ ¬øQu√© vas a aprender?

- El concepto de cambio instant√°neo
- C√≥mo pasar de promedio a instant√°neo
- Interpretaci√≥n f√≠sica como velocidad instant√°nea
- Preparaci√≥n para la definici√≥n de derivada

---

## üìñ Del promedio al instante

La raz√≥n de cambio promedio en $[a, a+h]$:

$$
\text{RCP} = \frac{f(a + h) - f(a)}{h}
$$

La **raz√≥n de cambio instant√°nea** en $x = a$ se obtiene cuando $h \to 0$:

$$
\text{RCI en } x = a = \lim_{h \to 0} \frac{f(a + h) - f(a)}{h}
$$

---

## üìñ Interpretaci√≥n f√≠sica

### Velocidad instant√°nea

Si $s(t)$ es la posici√≥n en el tiempo $t$:

$$
v(t) = \lim_{h \to 0} \frac{s(t + h) - s(t)}{h}
$$

Es la velocidad en el instante exacto $t$.

### Analog√≠a del veloc√≠metro

- La velocidad **promedio** es la distancia total / tiempo total
- La velocidad **instant√°nea** es lo que marca el veloc√≠metro en cada momento

---

## ‚öôÔ∏è Ejemplo 1: Velocidad instant√°nea

La posici√≥n de un objeto est√° dada por $s(t) = t^2$ metros.

¬øCu√°l es la velocidad en $t = 3$ segundos?

$$v(3) = \lim_{h \to 0} \frac{s(3 + h) - s(3)}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{(3 + h)^2 - 9}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{9 + 6h + h^2 - 9}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{6h + h^2}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} (6 + h) = 6 \text{ m/s}$$

---

## ‚öôÔ∏è Ejemplo 2: En cualquier punto

Para $s(t) = t^2$, encuentra la velocidad instant√°nea en cualquier tiempo $t$.

$$v(t) = \lim_{h \to 0} \frac{(t + h)^2 - t^2}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{t^2 + 2th + h^2 - t^2}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{2th + h^2}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} (2t + h) = 2t$$

**Resultado:** $v(t) = 2t$ m/s

Verificaci√≥n: en $t = 3$, $v(3) = 6$ m/s ‚úì

---

## üìñ Interpretaci√≥n geom√©trica

La raz√≥n de cambio instant√°nea es la **pendiente de la recta tangente** a la curva en el punto.

$$
m_{\text{tangente}} = \lim_{h \to 0} \frac{f(a + h) - f(a)}{h}
$$

A medida que $h \to 0$:
- La recta **secante** se aproxima a la recta **tangente**
- La pendiente de la secante se aproxima a la pendiente de la tangente

---

## ‚öôÔ∏è Ejemplo 3: Pendiente de tangente

Encuentra la pendiente de la tangente a $f(x) = x^3$ en $x = 2$.

$$m = \lim_{h \to 0} \frac{f(2 + h) - f(2)}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{(2 + h)^3 - 8}{h}$$

Expandimos $(2 + h)^3 = 8 + 12h + 6h^2 + h^3$:

$$= \lim_{h \to 0} \frac{8 + 12h + 6h^2 + h^3 - 8}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{12h + 6h^2 + h^3}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} (12 + 6h + h^2) = 12$$

La tangente en $x = 2$ tiene pendiente 12.

---

## ‚öôÔ∏è Ejemplo 4: Con ra√≠z cuadrada

Encuentra la RCI de $f(x) = \sqrt{x}$ en $x = 4$.

$$\lim_{h \to 0} \frac{\sqrt{4 + h} - \sqrt{4}}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{\sqrt{4 + h} - 2}{h}$$

Racionalizamos:

$$= \lim_{h \to 0} \frac{(\sqrt{4 + h} - 2)(\sqrt{4 + h} + 2)}{h(\sqrt{4 + h} + 2)}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{(4 + h) - 4}{h(\sqrt{4 + h} + 2)}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{h}{h(\sqrt{4 + h} + 2)}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{1}{\sqrt{4 + h} + 2} = \frac{1}{2 + 2} = \frac{1}{4}$$

---

## üìñ Notaci√≥n alternativa

Tambi√©n se escribe con $\Delta x$ en lugar de $h$:

$$\lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x}$$

O usando otro punto $x$ que se acerca a $a$:

$$\lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a}$$

Todas son equivalentes.

---

## üìä Comparaci√≥n

| Concepto | F√≥rmula | Geometr√≠a |
|----------|---------|-----------|
| RCP (promedio) | $\frac{f(b) - f(a)}{b - a}$ | Pendiente secante |
| RCI (instant√°nea) | $\lim_{h \to 0} \frac{f(a+h) - f(a)}{h}$ | Pendiente tangente |

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

**Ejercicio 1:** Encuentra la RCI de $f(x) = x^2 + 3x$ en $x = 1$.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$\lim_{h \to 0} \frac{f(1+h) - f(1)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{(1+h)^2 + 3(1+h) - 4}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} \frac{1 + 2h + h^2 + 3 + 3h - 4}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{5h + h^2}{h}$$

$$= \lim_{h \to 0} (5 + h) = 5$$
</details>

---

**Ejercicio 2:** La altura de una pelota lanzada verticalmente es $h(t) = 20t - 5t^2$ metros. Encuentra la velocidad en $t = 2$ s.

<details>
<summary>Ver soluci√≥n</summary>

$$v(2) = \lim_{h \to 0} \frac{h(2+h) - h(2)}{h}$$

$h(2) = 40 - 20 = 20$
$h(2+k) = 20(2+k) - 5(2+k)^2 = 40 + 20k - 5(4 + 4k + k^2)$
$= 40 + 20k - 20 - 20k - 5k^2 = 20 - 5k^2$

$$v(2) = \lim_{k \to 0} \frac{20 - 5k^2 - 20}{k} = \lim_{k \to 0} \frac{-5k^2}{k} = 0$$

La velocidad es 0 (punto m√°ximo de la trayectoria).
</details>
