# ðŸ”¢ Trinomio de la Forma xÂ² + bx + c

En esta lecciÃ³n aprenderemos a factorizar trinomios donde el coeficiente del tÃ©rmino cuadrÃ¡tico es 1.

---

## ðŸ“– Forma general

El trinomio de la forma:

$$
x^2 + bx + c
$$

Se factoriza como:

$$
x^2 + bx + c = (x + m)(x + n)
$$

Donde $m$ y $n$ son dos nÃºmeros que cumplen:

$$
m + n = b \quad \text{(suman } b \text{)}
$$

$$
m \times n = c \quad \text{(multiplican } c \text{)}
$$

---

## ðŸ“– Procedimiento

### Pasos

1. Identificar los valores de $b$ (coeficiente de $x$) y $c$ (tÃ©rmino independiente)
2. Buscar dos nÃºmeros $m$ y $n$ tales que:
   - $m + n = b$
   - $m \times n = c$
3. Escribir la factorizaciÃ³n: $(x + m)(x + n)$

---

## ðŸ“– Ejemplos con c positivo y b positivo

Cuando $c > 0$ y $b > 0$, ambos nÃºmeros $m$ y $n$ son **positivos**.

### Ejemplo 1

Factoriza: $x^2 + 7x + 12$

**Identificamos:** $b = 7$, $c = 12$

**Buscamos:** Dos nÃºmeros que sumen $7$ y multipliquen $12$

| $m$ | $n$ | $m + n$ | $m \times n$ |
|:---:|:---:|:-------:|:------------:|
| $3$ | $4$ | $7$ âœ“ | $12$ âœ“ |

$$
x^2 + 7x + 12 = (x + 3)(x + 4)
$$

$$
\boxed{(x + 3)(x + 4)}
$$

### Ejemplo 2

Factoriza: $x^2 + 10x + 21$

**Buscamos:** Suman $10$, multiplican $21$

Los nÃºmeros son $3$ y $7$: $\quad 3 + 7 = 10$, $\quad 3 \times 7 = 21$

$$
x^2 + 10x + 21 = (x + 3)(x + 7)
$$

$$
\boxed{(x + 3)(x + 7)}
$$

### Ejemplo 3

Factoriza: $a^2 + 9a + 20$

Los nÃºmeros son $4$ y $5$: $\quad 4 + 5 = 9$, $\quad 4 \times 5 = 20$

$$
a^2 + 9a + 20 = (a + 4)(a + 5)
$$

$$
\boxed{(a + 4)(a + 5)}
$$

---

## ðŸ“– Ejemplos con c positivo y b negativo

Cuando $c > 0$ y $b < 0$, ambos nÃºmeros $m$ y $n$ son **negativos**.

### Ejemplo 4

Factoriza: $x^2 - 8x + 15$

**Identificamos:** $b = -8$, $c = 15$

**Buscamos:** Suman $-8$, multiplican $15$ (positivo)

Como el producto es positivo y la suma negativa, ambos son negativos.

Los nÃºmeros son $-3$ y $-5$: $\quad (-3) + (-5) = -8$, $\quad (-3) \times (-5) = 15$

$$
x^2 - 8x + 15 = (x - 3)(x - 5)
$$

$$
\boxed{(x - 3)(x - 5)}
$$

### Ejemplo 5

Factoriza: $y^2 - 11y + 28$

Los nÃºmeros son $-4$ y $-7$: $\quad (-4) + (-7) = -11$, $\quad (-4) \times (-7) = 28$

$$
y^2 - 11y + 28 = (y - 4)(y - 7)
$$

$$
\boxed{(y - 4)(y - 7)}
$$

### Ejemplo 6

Factoriza: $m^2 - 9m + 18$

Los nÃºmeros son $-3$ y $-6$: $\quad (-3) + (-6) = -9$, $\quad (-3) \times (-6) = 18$

$$
m^2 - 9m + 18 = (m - 3)(m - 6)
$$

$$
\boxed{(m - 3)(m - 6)}
$$

---

## ðŸ“– Ejemplos con c negativo

Cuando $c < 0$, los nÃºmeros $m$ y $n$ tienen **signos diferentes** (uno positivo y uno negativo).

### Ejemplo 7

Factoriza: $x^2 + 3x - 10$

**Identificamos:** $b = 3$, $c = -10$

**Buscamos:** Suman $3$, multiplican $-10$

Los nÃºmeros son $5$ y $-2$: $\quad 5 + (-2) = 3$, $\quad 5 \times (-2) = -10$

$$
x^2 + 3x - 10 = (x + 5)(x - 2)
$$

$$
\boxed{(x + 5)(x - 2)}
$$

### Ejemplo 8

Factoriza: $x^2 - 2x - 15$

**Buscamos:** Suman $-2$, multiplican $-15$

Los nÃºmeros son $-5$ y $3$: $\quad (-5) + 3 = -2$, $\quad (-5) \times 3 = -15$

$$
x^2 - 2x - 15 = (x - 5)(x + 3)
$$

$$
\boxed{(x - 5)(x + 3)}
$$

### Ejemplo 9

Factoriza: $a^2 + 4a - 21$

Los nÃºmeros son $7$ y $-3$: $\quad 7 + (-3) = 4$, $\quad 7 \times (-3) = -21$

$$
a^2 + 4a - 21 = (a + 7)(a - 3)
$$

$$
\boxed{(a + 7)(a - 3)}
$$

### Ejemplo 10

Factoriza: $n^2 - 5n - 24$

Los nÃºmeros son $-8$ y $3$: $\quad (-8) + 3 = -5$, $\quad (-8) \times 3 = -24$

$$
n^2 - 5n - 24 = (n - 8)(n + 3)
$$

$$
\boxed{(n - 8)(n + 3)}
$$

---

## ðŸ“– Resumen de signos

| $c$ | $b$ | Signos de $m$ y $n$ |
|:---:|:---:|:-------------------|
| $+$ | $+$ | Ambos positivos |
| $+$ | $-$ | Ambos negativos |
| $-$ | $+$ | Diferentes (el mayor es positivo) |
| $-$ | $-$ | Diferentes (el mayor es negativo) |

---

## ðŸ“– Ejemplos con otras variables

### Ejemplo 11

Factoriza: $p^2 + 6p + 8$

Los nÃºmeros son $2$ y $4$: $\quad 2 + 4 = 6$, $\quad 2 \times 4 = 8$

$$
p^2 + 6p + 8 = (p + 2)(p + 4)
$$

$$
\boxed{(p + 2)(p + 4)}
$$

### Ejemplo 12

Factoriza: $t^2 - t - 12$

Los nÃºmeros son $-4$ y $3$: $\quad (-4) + 3 = -1$, $\quad (-4) \times 3 = -12$

$$
t^2 - t - 12 = (t - 4)(t + 3)
$$

$$
\boxed{(t - 4)(t + 3)}
$$

---

## ðŸ“– Con factor comÃºn

### Ejemplo 13

Factoriza: $2x^2 + 14x + 24$

**Paso 1:** Factor comÃºn $2$:

$$
2x^2 + 14x + 24 = 2(x^2 + 7x + 12)
$$

**Paso 2:** Factorizamos el trinomio:

Los nÃºmeros son $3$ y $4$

$$
= 2(x + 3)(x + 4)
$$

$$
\boxed{2(x + 3)(x + 4)}
$$

### Ejemplo 14

Factoriza: $3a^3 - 15a^2 + 18a$

**Paso 1:** Factor comÃºn $3a$:

$$
3a^3 - 15a^2 + 18a = 3a(a^2 - 5a + 6)
$$

**Paso 2:** Factorizamos: nÃºmeros que suman $-5$ y multiplican $6$

Los nÃºmeros son $-2$ y $-3$

$$
= 3a(a - 2)(a - 3)
$$

$$
\boxed{3a(a - 2)(a - 3)}
$$

---

## ðŸ“– Cuando no es factorizable

A veces no existen nÃºmeros enteros que cumplan las condiciones.

### Ejemplo 15

Â¿Es factorizable $x^2 + 3x + 5$?

**Buscamos:** NÃºmeros que sumen $3$ y multipliquen $5$

| Pares que multiplican 5 | Suma |
|:-----------------------:|:----:|
| $1$ y $5$ | $6$ â‰  $3$ |
| $-1$ y $-5$ | $-6$ â‰  $3$ |

**No hay nÃºmeros enteros que funcionen.** El trinomio es **primo** (no factorizable con enteros).

---

## ðŸ“ Ejercicios de prÃ¡ctica

### c positivo, b positivo

**Ejercicio 1:** $x^2 + 8x + 15$

**Ejercicio 2:** $a^2 + 11a + 24$

---

### c positivo, b negativo

**Ejercicio 3:** $x^2 - 7x + 10$

**Ejercicio 4:** $m^2 - 12m + 35$

---

### c negativo

**Ejercicio 5:** $x^2 + 2x - 8$

**Ejercicio 6:** $y^2 - 4y - 21$

**Ejercicio 7:** $n^2 + n - 30$

**Ejercicio 8:** $p^2 - 6p - 27$

---

### Con factor comÃºn

**Ejercicio 9:** $3x^2 + 18x + 27$

**Ejercicio 10:** $2a^2 - 6a - 20$

---

## âœ… Soluciones

### c positivo, b positivo

| Ejercicio | NÃºmeros | SoluciÃ³n |
|:---------:|:-------:|:---------|
| 1 | $3, 5$ | $(x + 3)(x + 5)$ |
| 2 | $3, 8$ | $(a + 3)(a + 8)$ |

### c positivo, b negativo

| Ejercicio | NÃºmeros | SoluciÃ³n |
|:---------:|:-------:|:---------|
| 3 | $-2, -5$ | $(x - 2)(x - 5)$ |
| 4 | $-5, -7$ | $(m - 5)(m - 7)$ |

### c negativo

| Ejercicio | NÃºmeros | SoluciÃ³n |
|:---------:|:-------:|:---------|
| 5 | $4, -2$ | $(x + 4)(x - 2)$ |
| 6 | $-7, 3$ | $(y - 7)(y + 3)$ |
| 7 | $6, -5$ | $(n + 6)(n - 5)$ |
| 8 | $-9, 3$ | $(p - 9)(p + 3)$ |

### Con factor comÃºn

**Ejercicio 9:**

$$
3x^2 + 18x + 27 = 3(x^2 + 6x + 9) = 3(x + 3)^2
$$

> Nota: $x^2 + 6x + 9$ es un TCP

**Ejercicio 10:**

$$
2a^2 - 6a - 20 = 2(a^2 - 3a - 10) = 2(a - 5)(a + 2)
$$

---
