# üßä Suma y Diferencia de Cubos

En esta lecci√≥n aprenderemos a factorizar expresiones que son suma o diferencia de dos cubos perfectos.

---

## üìñ F√≥rmulas fundamentales

### Suma de cubos

$$
a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)
$$

### Diferencia de cubos

$$
a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)
$$

---

## üìñ C√≥mo recordar las f√≥rmulas

La clave est√° en observar el patr√≥n entre los signos:

### Para suma de cubos ($a^3 + b^3$):

| Factor | Contenido |
|:------:|:----------|
| **1er factor** | $(a + b)$ ‚Äî suma de las ra√≠ces c√∫bicas |
| **2do factor** | $a^2 - ab + b^2$ ‚Äî cuadrado, producto con signo opuesto, cuadrado |

### Para diferencia de cubos ($a^3 - b^3$):

| Factor | Contenido |
|:------:|:----------|
| **1er factor** | $(a - b)$ ‚Äî diferencia de las ra√≠ces c√∫bicas |
| **2do factor** | $a^2 + ab + b^2$ ‚Äî cuadrado, producto con signo opuesto, cuadrado |

> üí° **Truco para recordar:**
> - El **primer factor** tiene el **mismo signo** que la expresi√≥n original
> - En el **segundo factor**, el t√©rmino del medio tiene **signo contrario**
> - El **√∫ltimo t√©rmino** siempre es **positivo** ($+b^2$)

---

## üìñ Cubos perfectos comunes

| N√∫mero | Cubo perfecto |
|:------:|:-------------:|
| $1$ | $1^3$ |
| $8$ | $2^3$ |
| $27$ | $3^3$ |
| $64$ | $4^3$ |
| $125$ | $5^3$ |
| $216$ | $6^3$ |
| $343$ | $7^3$ |
| $512$ | $8^3$ |
| $729$ | $9^3$ |
| $1000$ | $10^3$ |

---

## üìñ Ejemplos de suma de cubos

### Ejemplo 1

Factoriza: $x^3 + 8$

**Identificamos los cubos:**
- $x^3 = (x)^3$ ‚úì
- $8 = (2)^3$ ‚úì

Aplicamos la f√≥rmula con $a = x$ y $b = 2$:

$$
x^3 + 8 = (x + 2)(x^2 - x \cdot 2 + 2^2)
$$

$$
= (x + 2)(x^2 - 2x + 4)
$$

$$
\boxed{(x + 2)(x^2 - 2x + 4)}
$$

### Ejemplo 2

Factoriza: $a^3 + 27$

- $a^3 = (a)^3$
- $27 = (3)^3$

$$
a^3 + 27 = (a + 3)(a^2 - 3a + 9)
$$

$$
\boxed{(a + 3)(a^2 - 3a + 9)}
$$

### Ejemplo 3

Factoriza: $m^3 + 1$

- $m^3 = (m)^3$
- $1 = (1)^3$

$$
m^3 + 1 = (m + 1)(m^2 - m + 1)
$$

$$
\boxed{(m + 1)(m^2 - m + 1)}
$$

### Ejemplo 4

Factoriza: $y^3 + 125$

- $125 = 5^3$

$$
y^3 + 125 = (y + 5)(y^2 - 5y + 25)
$$

$$
\boxed{(y + 5)(y^2 - 5y + 25)}
$$

---

## üìñ Ejemplos de diferencia de cubos

### Ejemplo 5

Factoriza: $x^3 - 27$

**Identificamos:**
- $x^3 = (x)^3$
- $27 = (3)^3$

$$
x^3 - 27 = (x - 3)(x^2 + 3x + 9)
$$

$$
\boxed{(x - 3)(x^2 + 3x + 9)}
$$

### Ejemplo 6

Factoriza: $a^3 - 64$

- $64 = 4^3$

$$
a^3 - 64 = (a - 4)(a^2 + 4a + 16)
$$

$$
\boxed{(a - 4)(a^2 + 4a + 16)}
$$

### Ejemplo 7

Factoriza: $n^3 - 1$

$$
n^3 - 1 = (n - 1)(n^2 + n + 1)
$$

$$
\boxed{(n - 1)(n^2 + n + 1)}
$$

### Ejemplo 8

Factoriza: $p^3 - 216$

- $216 = 6^3$

$$
p^3 - 216 = (p - 6)(p^2 + 6p + 36)
$$

$$
\boxed{(p - 6)(p^2 + 6p + 36)}
$$

---

## üìñ Ejemplos con coeficientes

### Ejemplo 9

Factoriza: $8x^3 + 27$

**Identificamos:**
- $8x^3 = (2x)^3$ ‚úì
- $27 = (3)^3$ ‚úì

$$
8x^3 + 27 = (2x + 3)((2x)^2 - (2x)(3) + 3^2)
$$

$$
= (2x + 3)(4x^2 - 6x + 9)
$$

$$
\boxed{(2x + 3)(4x^2 - 6x + 9)}
$$

### Ejemplo 10

Factoriza: $27a^3 - 8$

- $27a^3 = (3a)^3$
- $8 = (2)^3$

$$
27a^3 - 8 = (3a - 2)((3a)^2 + (3a)(2) + 2^2)
$$

$$
= (3a - 2)(9a^2 + 6a + 4)
$$

$$
\boxed{(3a - 2)(9a^2 + 6a + 4)}
$$

### Ejemplo 11

Factoriza: $64m^3 + 125n^3$

- $64m^3 = (4m)^3$
- $125n^3 = (5n)^3$

$$
64m^3 + 125n^3 = (4m + 5n)(16m^2 - 20mn + 25n^2)
$$

$$
\boxed{(4m + 5n)(16m^2 - 20mn + 25n^2)}
$$

### Ejemplo 12

Factoriza: $8x^3 - 27y^3$

- $8x^3 = (2x)^3$
- $27y^3 = (3y)^3$

$$
8x^3 - 27y^3 = (2x - 3y)(4x^2 + 6xy + 9y^2)
$$

$$
\boxed{(2x - 3y)(4x^2 + 6xy + 9y^2)}
$$

---

## üìñ Con factor com√∫n

### Ejemplo 13

Factoriza: $2x^3 + 16$

**Paso 1:** Factor com√∫n $2$:

$$
2x^3 + 16 = 2(x^3 + 8)
$$

**Paso 2:** Suma de cubos:

$$
= 2(x + 2)(x^2 - 2x + 4)
$$

$$
\boxed{2(x + 2)(x^2 - 2x + 4)}
$$

### Ejemplo 14

Factoriza: $3a^4 - 24a$

**Paso 1:** Factor com√∫n $3a$:

$$
3a^4 - 24a = 3a(a^3 - 8)
$$

**Paso 2:** Diferencia de cubos:

$$
= 3a(a - 2)(a^2 + 2a + 4)
$$

$$
\boxed{3a(a - 2)(a^2 + 2a + 4)}
$$

### Ejemplo 15

Factoriza: $5x^6 + 40x^3$

**Paso 1:** Factor com√∫n $5x^3$:

$$
5x^6 + 40x^3 = 5x^3(x^3 + 8)
$$

**Paso 2:** Suma de cubos:

$$
= 5x^3(x + 2)(x^2 - 2x + 4)
$$

$$
\boxed{5x^3(x + 2)(x^2 - 2x + 4)}
$$

---

## üìñ Verificaci√≥n

Verifica siempre multiplicando los factores.

### Ejemplo de verificaci√≥n

Verifiquemos que $x^3 + 8 = (x + 2)(x^2 - 2x + 4)$:

$$
(x + 2)(x^2 - 2x + 4)
$$

$$
= x^3 - 2x^2 + 4x + 2x^2 - 4x + 8
$$

$$
= x^3 + 8 \quad ‚úì
$$

---

## üìñ El trinomio resultante NO se factoriza

Es importante notar que los trinomios $a^2 - ab + b^2$ y $a^2 + ab + b^2$ **no son cuadrados perfectos** y **no se pueden factorizar** con n√∫meros reales.

Por ejemplo, $x^2 - 2x + 4$ no es igual a $(x - 2)^2 = x^2 - 4x + 4$.

---

## üìù Ejercicios de pr√°ctica

### Suma de cubos

**Ejercicio 1:** $x^3 + 64$

**Ejercicio 2:** $a^3 + 1000$

**Ejercicio 3:** $27m^3 + 8$

**Ejercicio 4:** $125x^3 + 64y^3$

---

### Diferencia de cubos

**Ejercicio 5:** $x^3 - 125$

**Ejercicio 6:** $a^3 - 343$

**Ejercicio 7:** $8n^3 - 1$

**Ejercicio 8:** $27a^3 - 64b^3$

---

### Con factor com√∫n

**Ejercicio 9:** $4x^3 + 32$

**Ejercicio 10:** $2a^4 - 54a$

---

## ‚úÖ Soluciones

### Suma de cubos

| Ejercicio | Identificaci√≥n | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------------|:---------|
| 1 | $64 = 4^3$ | $(x + 4)(x^2 - 4x + 16)$ |
| 2 | $1000 = 10^3$ | $(a + 10)(a^2 - 10a + 100)$ |
| 3 | $27m^3 = (3m)^3$ | $(3m + 2)(9m^2 - 6m + 4)$ |
| 4 | $(5x)^3$, $(4y)^3$ | $(5x + 4y)(25x^2 - 20xy + 16y^2)$ |

### Diferencia de cubos

| Ejercicio | Identificaci√≥n | Soluci√≥n |
|:---------:|:---------------|:---------|
| 5 | $125 = 5^3$ | $(x - 5)(x^2 + 5x + 25)$ |
| 6 | $343 = 7^3$ | $(a - 7)(a^2 + 7a + 49)$ |
| 7 | $8n^3 = (2n)^3$ | $(2n - 1)(4n^2 + 2n + 1)$ |
| 8 | $(3a)^3$, $(4b)^3$ | $(3a - 4b)(9a^2 + 12ab + 16b^2)$ |

### Con factor com√∫n

**Ejercicio 9:**

$$
4x^3 + 32 = 4(x^3 + 8) = 4(x + 2)(x^2 - 2x + 4)
$$

**Ejercicio 10:**

$$
2a^4 - 54a = 2a(a^3 - 27) = 2a(a - 3)(a^2 + 3a + 9)
$$

---
